<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0 http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:akn4un="http://un.org/akn4un">
  <!--This is an unofficial copy for informational purposes only and prepared from the official electronic file-->
  <statement name="resolution">
    <meta>
      <identification source="#DGACM">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2024-10-10/57-18/!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2024-10-10/57-18/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2024-10-10" name="adoption"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="author"></FRBRauthor>
          <FRBRcountry value="un"></FRBRcountry>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2024-10-10/57-18/ara@!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2024-10-10/57-18/ara@/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2024-10-14" name="publication"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="issuer"></FRBRauthor>
          <FRBRlanguage language="ara"></FRBRlanguage>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2024-10-10/57-18/ara@/!main.xml"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2024-10-10/57-18/ara@.xml"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2025-05-08" name="markup"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="DGACM" as="editor"></FRBRauthor>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="DHLAUTH">
        <keyword value="DOMESTIC VIOLENCE" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1001744" showAs="DOMESTIC VIOLENCE" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="GENDER-BASED VIOLENCE" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1002609" showAs="GENDER-BASED VIOLENCE" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="CRIME PREVENTION" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1001376" showAs="CRIME PREVENTION" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="ANTI-DISCRIMINATION MEASURES" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1000318" showAs="ANTI-DISCRIMINATION MEASURES" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="SOCIAL POLICY" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1005976" showAs="SOCIAL POLICY" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="WOMEN'S RIGHTS" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1007035" showAs="WOMEN'S RIGHTS" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="RIGHTS OF THE CHILD" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1005573" showAs="RIGHTS OF THE CHILD" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="PERSONS WITH DISABILITIES" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1004831" showAs="PERSONS WITH DISABILITIES" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="AGEING PERSONS" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1000115" showAs="AGEING PERSONS" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword refersTo="agenda" value="3" showAs="Promotion and protection of all human rights, civil, political, economic, social and cultural rights, including the right to development." dictionary="A/HRC/57/1"></keyword>
      </classification>
      <workflow source="#un">
        <step date="2024-10-08" outcome="draftResolution" as="A/HRC/57/L.35/Rev.1" by="Armenia, Belgium, Costa Rica, Croatia, Cyprus, Ecuador, Estonia, Germany, Guatemala, Kazakhstan, Kyrgyzstan, Lithuania, Luxembourg, Marshall Islands, Monaco, Namibia, Peru, Republic of Korea, Spain and Uzbekistan" />
        <step date="0001-01-01" outcome="draftResolutionAdditionalSponsors" by="" />
        <step date="2024-10-14" outcome="recommendedForAdoption" by="" />
        <step date="2024-10-14" outcome="adopted" as="Adopted without vote, 47th meeting" by="" />
      </workflow>
      <analysis source="#un">
        <parliamentary>
          <voting outcome="adoptedWithoutVote">
            <quorum value=""></quorum>
          </voting>
        </parliamentary>
      </analysis>
      <references source="#DGACM">
        <TLCOrganization eId="source" href="/akn/ontology/organization/un/DGACM" showAs="DGACM"></TLCOrganization>
        <TLCConcept eId="dateOfIssuance" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfIssuance" showAs="Date of issuance"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="dateOfAdoption" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfAdoption" showAs="Date of adoption"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="symbol" href="/akn/ontology/reference/un/symbol" showAs="Symbol"></TLCConcept>
        <TLCRole eId="publisher" href="/akn/ontology/role/un/publisher" showAs="Publisher"></TLCRole>
        <TLCRole eId="issuingBody" href="/akn/role/concept/un/issuingBody" showAs="Issuing body"></TLCRole>
        <TLCRole eId="subsidiaryBody" href="/akn/role/concept/un/subsidiaryBody" showAs="Subsidiary body"></TLCRole>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/un/author" showAs="Author"></TLCRole>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/un/editor" showAs="Editor"></TLCRole>
        <TLCRole eId="distribution" href="/akn/ontology/concept/un/generalDistribution" showAs="General distribution"></TLCRole>
        <TLCOrganization eId="hrc" href="/akn/ontology/organization/un/generalAssembly/humanRightsCouncil" showAs="Human Rights Council"></TLCOrganization>
        <TLCTerm eId="resolutionTitle" href="/akn/ontology/reference/un/resolutionTitle" showAs="Resolution title"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="memberState" href="/akn/ontology/organization/un/memberState" showAs="Member State"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="inFavour" href="/akn/ontology/concept/un/voting/inFavour" showAs="In favour"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="against" href="/akn/ontology/concept/un/voting/against" showAs="Against"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="abstaining" href="/akn/ontology/concept/un/voting/abstaining" showAs="Abstaining"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="arabic" href="/akn/ontology/concept/un/language/arabic" showAs="Arabic"></TLCTerm>
      </references>
      <presentation source="#un">
        <akn4un:footerFirstPage>
          <akn4un:footerFirstPageLeft>
            <akn4un:internalCode>
              <docketNumber refersTo="#publicationJobNumber"></docketNumber>
              <img alt="bar code" class="barCode" src=""></img>
            </akn4un:internalCode>
          </akn4un:footerFirstPageLeft>
          <akn4un:footerFirstPageRight>
            <img alt="Please recycle" class="image" src="./recylcleLogo.jpg"></img>
            <img alt="embedded QR code" class="qrCode" src=""></img>
          </akn4un:footerFirstPageRight>
        </akn4un:footerFirstPage>
      </presentation>
    </meta>
    <coverPage eId="coverPage_1">
      <p>
        <span refersTo="#publisher" class="upperLeft">
          <docAuthority refersTo="#publisher">الأمــم المتحـدة</docAuthority>
        </span>
      </p>
      <p class="upperRight">
        <docNumber refersTo="#symbol">A/HRC/RES/57/18</docNumber>
      </p>
      <p class="upperLeft">
        <img src="logo-un.jpg"></img>
        <docAuthority refersTo="#issuingBody" class="rightBig">الجمعية العامة</docAuthority>
      </p>
      <p>
        <docStatus refersTo="#generalDistribution" class="rightSmall">Distr.: General</docStatus>
      </p>
      <p>
        <docDate date="2024-10-14" class="rightSmall" refersTo="#dateOfIssuance">14 October 2024</docDate>
      </p>
      <p>
        <inline name="languageOfExpression" refersTo="#Arabic">Arabic</inline>
      </p>
      <p>
        <inline refersTo="#english" name="originalLanguage">Original: English</inline>
      </p>
      <p>
        <docAuthority refersTo="#subsidiaryBody">مجلس حقوق الإنسان</docAuthority>
      </p>
      <p>
        <session refersTo="#humanRightsCouncil" value="57" eId="coverPage_1__session_1">الدورة السابعة والخمسون</session>
      </p>
      <p>
        <event refersTo="#session">
          <date date="2024-09-09" refersTo="#startDate">9 أيلول</date>
          <date date="2024-10-11" refersTo="#endDate">11 تشرين الأول 2024</date>
        </event>
      </p>
      <p>
        <inline title="3" name="agenda item">البند 3 من جدول الأعمال</inline>
      </p>
      <p>
        <docTitle></docTitle>
      </p>
    </coverPage>
    <preface>
      <p>
        <docNumber>57/18</docNumber>
        <docTitle refersTo="#resolutionTitle">
          <span class="bold">		.	القضاء على العنف الأسري</span>
        </docTitle>
      </p>
    </preface>
    <preamble>
      <formula name="enactingFormula" eId="formula_1">
        <p xml:space="preserve">
          <span class="italic">إن مجلس حقوق الإنسان،</span>
        </p>
      </formula>
      <container name="إذ يسترشد" eId="container_2">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">إذ يسترشد</span> بمقاصد ميثاق الأمم المتحدة ومبادئه،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يؤكد من جديد" eId="container_3">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يؤكد من جديد</span> التزامات الدول باحترام جميع حقوق الإنسان والحريات الأساسية وحمايتها وإعمالها، وإذ يؤكد من جديد أيضاً الحقوق والمبادئ المتعلقة بالمساواة والأمن والحرية والسلامة والكرامة لجميع البشر،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير" eId="container_4">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير</span> في هذا الصدد إلى الإعلان العالمي لحقوق الإنسان، والعهد الدولي الخاص بالحقوق المدنية والسياسية، والعهد الدولي الخاص بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، واتفاقية القضاء على جميع أشكال التمييز ضد المرأة، واتفاقية حقوق الطفل، واتفاقية حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، والاتفاقية الدولية للقضاء على جميع أشكال التمييز العنصري، والاتفاقية الدولية لحماية حقوق جميع العمال المهاجرين وأفراد أسرهم، واتفاقية مناهضة التعذيب وغيره من ضروب المعاملة أو العقوبة القاسية أو اللاإنسانية أو المهينة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير أيضاً" eId="container_5">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير أيضاً</span> إلى إعلان وبرنامج عمل فيينا، وإعلان القضاء على العنف ضد المرأة، وبرنامج عمل المؤتمر الدولي للسكان والتنمية، وإعلان ومنهاج عمل بيجين، والوثائق الختامية لمؤتمراتها الاستعراضية، وغيرها من الصكوك الدولية ذات الصلة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير كذلك" eId="container_6">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير كذلك</span> إلى جميع القرارات ذات الصلة الصادرة عن الجمعية العامة والمجلس الاقتصادي والاجتماعي، وكذلك قرارات مجلس حقوق الإنسان، والقرارات ذات الصلة والاستنتاجات المتفق عليها الصادرة عن لجنة وضع المرأة، والقرارات ذات الصلة الصادرة عن الوكالات المتخصصة التابعة لمنظومة الأمم المتحدة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشدد" eId="container_7">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشدد</span> على أن العنف الأسري هو أحد أكثر أشكال العنف شيوعاً وأقلها ظهوراً، ويمكن أن يُرتكب ضد أي شخص، بغض النظر عن الخلفية الاجتماعية الاقتصادية ومستوى التعليم، ويمكن أن يتخذ أشكالاً مختلفة شتى، بما في ذلك العنف البدني والنفسي والجنسي والاقتصادي، والإضرار الوشيك بالسلامة أو الصحة أو الرفاه، والإهمال والتهديد بأفعال، ويحدث داخل الأسر المعيشية، في المجال الخاص أو العام، ويشمل العنف الذي يحدث باستخدام التكنولوجيا أو يضخمه استخدامها، وغالباً ما يحدث بين الأزواج أو الشركاء الحاليين أو السابقين أو من تربطهم قرابة دم أو علاقة حميمة، وتكون عواقبه طويلة الأمد وعميقة وتؤثر على العديد من المجالات في حياة الضحايا ومجتمعاتهم المحلية، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_8">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span> بأن النساء والفتيات يتعرضن بشكل غير متناسب للعنف الأسري ويتعرضن، طوال حياتهن، لعنف العشير، وهو شكل من أشكال العنف يمكن، بهذا الاصطلاح، الاعتراف به ومعالجته بشكل يختلف باختلاف الأطر الوطنية، وإذ يساوره قلق عميق من أن النساء والفتيات اللائي يواجهن أشكالاً متعددة ومتقاطعة من التمييز، بمن فيهن النساء والفتيات اللائي يعشن في المناطق الريفية والنائية، وكبيرات السن، ونساء وفتيات الشعوب الأصلية، والنساء والفتيات المهاجرات، والنساء والفتيات المنحدرات من أصل أفريقي، والنساء والفتيات المنتميات إلى أقليات قومية أو إثنية ودينية ولغوية، والنساء والفتيات ذوات الإعاقة معرضات بشكل خاص لخطر العنف الأسري، وإذ يشدد على الحاجة الملحة للتصدي لجميع أشكال العنف والتمييز ضدهن،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم أيضاً" eId="container_9">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم أيضاً</span> بأن العنف الجنساني، بما فيه العنف الأسري، يضرب جذوره في انعدام التكافؤ تاريخياً وبنيوياً في علاقات السلطة بين الرجل والمرأة، وينتهك وينتقص أو يبطل بشكل جسيم تمتع النساء والفتيات بحقوق الإنسان والحريات الأساسية المكفولة لهن، ويمثل عقبةً رئيسية تحول دون مشاركتهن بصورة كاملة وفعالة وعلى قدم المساواة في جميع دوائر المجتمع، والاقتصاد وكذلك، حسب الاقتضاء، في صنع القرار السياسي، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يشدد" eId="container_10">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشدد</span> على أن ما تعانيه المرأة من فقر وقلة حيلة، وقوالب نمطية جنسانية وقواعد اجتماعية سلبية، وكذلك تهميش المرأة نتيجة استبعادها من السياسات الاجتماعية والاقتصادية، ومن الحياة السياسة، وحرمانها من الانتفاع بثمرات التعليم والتنمية المستدامة، يمكن أن يجعلها أكثر عرضة للعنف، بما في ذلك العنف الأسري، وبأن هذا يعوق التنمية الاجتماعية والاقتصادية للمجتمعات المحلية والدول وبالتالي تنميتها المستدامة، كما يحول دون تحقيق الأهداف الإنمائية المتفق عليها دولياً، بما فيها الواردة في خطة التنمية المستدامة لعام 2030، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_11">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span>، في هذا السياق، بأهمية احترام جميع حقوق الإنسان، ومنها الحقوق المدنية والسياسية والاقتصادية والاجتماعية والثقافية، بما في ذلك الحق في التنمية، وأهمية تهيئة بيئة وطنية ودولية تعزز أموراً عدة لفائدة النساء والفتيات، منها العدل، والمساواة بين الجنسين، والإنصاف، والمشاركة المدنية والسياسية، والحقوق المدنية والسياسية والاقتصادية والاجتماعية والثقافية، والحريات الأساسية من أجل تحقيق المساواة بين الجنسين والنهوض بالنساء والفتيات وتمكينهن، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم أيضاً" eId="container_12">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم أيضاً</span> بأن العنف الأسري ضد النساء والأطفال كثيراً ما يحدث بشكل متزامن داخل الأسر المعيشية نفسها، وأن التعرض للعنف الأسري، سواء كضحية مباشرة أو كشاهد، له آثار مدمرة وطويلة الأجل على الصحة العقلية والنفسية والبدنية للنساء والأطفال على حد سواء، وأن معالجة التقاطع بين العنف ضد النساء والأطفال أمر ضروري للوقاية الفعالة من العنف الأسري والقضاء عليه وتعزيز بيئة آمنة وداعمة في الوقت نفسه لجميع أفراد الأسرة ومقدمي الرعاية،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يساوره القلق" eId="container_13">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يساوره القلق</span> من أن الأطفال ذوي الإعاقة، ولا سيما الفتيات ذوات الإعاقة، كثيراً ما يكونون أكثر عرضة لخطر الوصم أو التمييز أو الاستبعاد، داخل المنزل كما خارجه، بما في ذلك في المؤسسات، وكثيراً ما يتعرضون للعنف الأسري أو الإصابة أو الإيذاء أو الإهمال أو المعاملة المنطوية على إهمال أو إساءة المعاملة أو الاستغلال، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يساوره بالغ القلق" eId="container_14">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يساوره بالغ القلق</span> إزاء الخطر الخاص المتمثل في تهميش الأشخاص ذوي الإعاقة من جميع الأعمار والتمييز ضدهم والاعتداء عليهم وممارسة العنف عليهم، بما في ذلك العنف الأسري، وإزاء كون الأشخاص ذوي الإعاقة الذين يواجهون العنف الأسري كثيراً ما يكونون أكثر اعتماداً اقتصادياً أو جسدياً أو عاطفياً على المعتدين عليهم، الذين كثيراً ما يقومون بدور مقدمي الرعاية، وهو وضع يحول دون الأشخاص ذوي الإعاقة وترك العلاقات المؤذية ويؤدي إلى مزيد من العزلة الاجتماعية،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير بقلق" eId="container_15">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير بقلق</span> إلى أن العنف الأسري ضد كبار السن لا يزال مهملاً وأن محدودية فهم الظاهرة لها عواقب بعيدة المدى على السلامة العقلية والبدنية لملايين كبار السن في جميع أنحاء العالم، وأن العديد من كبيرات السن يواجهن التمييز والعنف، بما في ذلك العنف الأسري، طوال حياتهن، وأن ديناميات السلطة والسيطرة في حالات العنف الأسري الطويلة الأمد تتفاقم بسبب عدم المساواة المرتبطة بالسن وأشكال التبعية المرتبطة بالرعاية، مما يؤثر على تمتعهن بحقوق الإنسان،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشدد" eId="container_16">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشدد</span> على الحاجة إلى إشراك الرجال والفتيان وتثقيفهم بشكل كامل، باعتبارهم عناصر فاعلة ومستفيدة من التغيير، في تحقيق المساواة بين الجنسين وتمكين النساء والفتيات، وكذلك باعتبارهم حلفاء في منع العنف الأسري والقضاء عليه، مع ضمان أن يركز هذا الإشراك والتثقيف في جوهرهما على معالجة علاقات السلطة غير المتكافئة والقوالب النمطية الجنسانية والقواعد الاجتماعية السلبية مثل تصورات الذكورة والتحيز الجنسي وكراهية النساء، وإذ يسلم في الوقت بأن الرجال والفتيان يمكن أن يكونوا بدورهم ضحايا للعنف الأسري، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يشدد" eId="container_17">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشدد</span> على أن الإحساس بالعار والوصم والخوف من الانتقام، والخوف من الانفصال عن الأطفال، والتبعية النفسية والعاطفية، والعواقب الاقتصادية السلبية، مثل فقدان المعايش أو انخفاض دخل الأسرة المعيشية، وكذا القيود والتوقعات الاجتماعية، بما فيها التي تفرضها السلطات الإدارية والقانونية المسؤولة عن التحقيق في العنف الأسري، تحول كلها دون ضحايا العنف الأسري وترك العلاقات المؤذية، والتماس خدمات الرعاية الصحية والدعم الاجتماعي، والإبلاغ عن حالات العنف الأسري أو التصرف كشهود فيها، والتماس الانتصاف والعدالة في هذه الجرائم، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير" eId="container_18">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير</span> إلى أن الدول ملزمة على المستويات كافة باحترام وحماية وإعمال جميع حقوق الإنسان والحريات الأساسية الواجبة للجميع، وينبغي لها اتخاذ جميع التدابير اللازمة لمنع العنف الأسري والتحقيق مع مرتكبيه وملاحقتهم قضائياً ومحاسبتهم، والقضاء على الإفلات من العقاب، وإتاحة إمكانية فعلية للوصول إلى سبل الانتصاف للضحايا، وينبغي لها أن تكفل حمايتهم، بسبل منها الإنفاذ الملائم لسبل الانتصاف المدنية، وأوامر الحماية والعقوبات الجنائية، وتوفير المآوي والخدمات النفسية الاجتماعية والمشورة والخدمات الصحية، بسبل منها خدمات رعاية الصحة الجنسية والإنجابية وغير ذلك من أنواع خدمات الدعم التي منها الانتصاف القانوني، وذلك من أجل الحيلولة دون معاودة الإيذاء وتهيئة بيئة تمكينية، وإذ يشير إلى أن القيام بذلك يسهم في تمتع أي شخص يتعرض للعنف الأسري بحقوق الإنسان والحريات الأساسية،</p>
      </container>
    </preamble>
    <mainBody>
      <paragraph eId="para_19" class="SingleTxtGA">
        <num>1-</num>
        <content eId="para_19__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشدد</span> على أن العنف الأسري قضية من قضايا حقوق الإنسان ومشكلة مجتمعية ومصدر قلق عام وأنه من الأهمية بمكان أن تفي الدول بالتزاماتها باحترام وحماية وتعزيز حقوق الإنسان والحريات للجميع واتخاذ إجراءات جادة لمنع العنف الأسري والقضاء عليه وحماية من يتعرضون لهذا الشكل من أشكال العنف، ويؤكد من جديد أنه لا ينبغي للدول أن تتذرع بأي عرف أو تقليد أو اعتبار ديني لتجنب تنفيذ التزاماتها بموجب القانون الدولي لحقوق الإنسان؛ </p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_20" class="SingleTxtGA">
        <num>2-</num>
        <content eId="para_20__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يدين بقوة</span> جميع أشكال العنف الأسري <span class="italic">ويدعو</span> إلى القضاء عليه، ويسلم في الوقت نفسه بأنه يشكل عائقاً أمام الإعمال الكامل لحقوق الإنسان والحريات الأساسية للجميع وأمام تحقيق المساواة بين الجنسين، ويعرب في الوقت نفسه عن القلق لكون العنف الأسري هو أكثر أشكال العنف شيوعاً وأقلها ظهوراً، وهو يتسبب في عواقب عميقة الأثر تستمر لفترات طويلة وتمس مجالات عديدة من حياة من يتعرضون له؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_22" class="SingleTxtGA">
        <num>3-</num>
        <list eId="para_22_list">
          <intro eId="para_22_list_intro">
            <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع</span> جميع الدول على اتخاذ إجراءات فعالة بشأن ما يلي:</p>
          </intro>
          <point eId="para_22_list_point_أ">
            <num>(أ)</num>
            <content eId="para_22_list_point_أ_content">
              <p xml:space="preserve">	منع العنف الأسري ضد النساء والفتيات والقضاء عليه، حيث أنهن يتأثرن بشكل غير متناسب بهذا العنف، مع إيلاء اهتمام خاص لإلغاء الممارسات والقوانين التي تميز ضد النساء والفتيات، بما في ذلك، حسب الاقتضاء، الأحكام الواردة في القوانين المدنية والجنائية وقوانين الأحوال الشخصية التي تنظم الزواج والعلاقات الأسرية، والقضاء على الممارسات الضارة، بما في ذلك زواج الأطفال والزواج المبكر والزواج القسري، ومكافحة التحيزات والقوالب النمطية الجنسانية والقواعد الاجتماعية السلبية، وتوفير التثقيف في مجال حقوق الإنسان وإذكاء الوعي بعدم مقبولية العنف ضد النساء والفتيات، بما في ذلك العنف الأسري، على جميع المستويات وطوال دورة حياتهن؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_22_list_point_ب">
            <num>(ب)</num>
            <content eId="para_22_list_point_ب_content">
              <p xml:space="preserve">	تمكين المرأة وتعزيز استقلالها الاقتصادي، بسبل منها المساواة في الأجر عن العمل المتساوي القيمة وزيادة فرص العمل، وكذلك المساواة في الحصول على الموارد الاقتصادية والتحكم فيها، بما في ذلك الأراضي والائتمانات والائتمانات الصغرى وخطط الادخار التقليدية مثل المصارف والتعاونيات النسائية، ومن خلال ضمان مساواة المرأة في حقوق اكتساب جنسيتها أو تغييرها أو الاحتفاظ بها، وحقوق الملكية والحق في الميراث، بهدف الحد من تعرض المرأة لجميع أشكال العنف، بما في ذلك العنف الأسري؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_22_list_point_ج">
            <num>(ج)</num>
            <content eId="para_22_list_point_ج_content">
              <p xml:space="preserve">	وقاية وحماية الأطفال من العنف الأسري، بمن فيهم الأطفال ذوو الإعاقة والأطفال المهاجرون وأطفال الشعوب الأصلية والأطفال المنحدرون من أصل أفريقي والأطفال الذين يعيشون في أوضاع هشة، سواء كانوا ضحايا من خلال شهادتهم على العنف الأسري أو تعرضهم له، حسبما يلزم لرفاههم، مع مراعاة حقوق ومسؤوليات وواجبات الوالدين أو الأوصياء القانونيين أو غيرهم من الأفراد المسؤولين قانوناً عن حماية الأطفال، واتخاذ جميع التدابير التشريعية والإدارية الملائمة لتحقيق هذه الغاية، مع مراعاة مصالح الطفل الفضلى كاعتبار أساسي؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_22_list_point_د">
            <num>(د)</num>
            <content eId="para_22_list_point_د_content">
              <p xml:space="preserve">	اتخاذ جميع التدابير التشريعية والإدارية والاجتماعية والتعليمية وغيرها من التدابير المناسبة لحماية الأشخاص ذوي الإعاقة، داخل منازلهم وخارجها، من جميع أشكال الاستغلال والعنف والاعتداء، وضمان رصد سلطات مستقلة لمدى مواءمة تصميم جميع المرافق والبرامج لغرض خدمة الأشخاص ذوي الإعاقة؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_22_list_point_ه">
            <num>(ه)</num>
            <content eId="para_22_list_point_ه_content">
              <p xml:space="preserve">	اعتماد وتنفيذ سياسات، واستراتيجيات وطنية، وخطط عمل، وتشريعات ولوائح تنظيمية غير تمييزية، بما في ذلك استجابةً للعنف الأسري وسوء المعاملة والإهمال، وضمان التمتع بجميع حقوق الإنسان والحريات الأساسية لكبار السن فيما يتعلق بجملة أمور منها العمالة، والحماية الاجتماعية، والإسكان، والتعليم والتدريب، والحصول على التكنولوجيات، وتوفير الخدمات المالية والاجتماعية والرعاية الصحية والدعم طويل الأجل وخدمات الرعاية الملطّفة؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_22_list_point_و">
            <num>(و)</num>
            <content eId="para_22_list_point_و_content">
              <p xml:space="preserve">	وضع تدابير لضمان المساءلة فيما يتعلق بالعنف الأسري من دون تمييز، بما في ذلك ما يتصل بالأشخاص الذين يعيشون في المناطق الريفية والنائية، وكبار السن، والشعوب الأصلية، والمهاجرين، والمنحدرين من أصل أفريقي، والأشخاص المنتمين إلى أقليات قومية أو إثنية ودينية ولغوية، والأشخاص ذوي الإعاقة؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_22_list_point_ز">
            <num>(ز)</num>
            <content eId="para_22_list_point_ز_content">
              <p xml:space="preserve">	الانخراط بصورة مجدية في استعراض وتقييم التقدم المحرز والتحديات التي واجهت تنفيذ إعلان ومنهاج عمل بيجين بعد مرور 30 عاماً على صدورهما؛</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_25" class="SingleTxtGA">
        <num>4-</num>
        <list eId="para_25_list">
          <intro eId="para_25_list_intro">
            <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يهيب</span> بالدول اتخاذ إجراءات فعالة لمنع العنف الأسري والقضاء عليه من دون إبطاء ودعم وحماية جميع الضحايا والناجين بأرواحهم، حيثما أمكن، من خلال ما يلي:</p>
          </intro>
          <point eId="para_25_list_point_أ">
            <num>(أ)</num>
            <content eId="para_25_list_point_أ_content">
              <p xml:space="preserve">	اعتماد وتعزيز وتنفيذ تشريعات تحظر العنف الأسري الذي يشمل العنف الجسدي والجنسي والنفسي والاقتصادي والتهديد به، بما في ذلك العنف الذي يحدث من خلال استخدام التكنولوجيا أو يضخمه استخدامها، وتوفير حماية قانونية كافية من جميع أشكال العنف في المجالين العام والخاص، بما في ذلك حماية الضحايا والشهود من الأعمال الانتقامية بسبب تقديم شكاوى أو أدلة؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_25_list_point_ب">
            <num>(ب)</num>
            <content eId="para_25_list_point_ب_content">
              <p xml:space="preserve">	إنشاء آليات مناسبة لكشف حالات العنف ضد ضحايا العنف الأسري التي يرتكبها أفراد الأسرة الآخرون وأطراف ثالثة، بما في ذلك آليات مناسبة للإبلاغ عن حالات العنف الأسري؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_25_list_point_ج">
            <num>(ج)</num>
            <content eId="para_25_list_point_ج_content">
              <p xml:space="preserve">	اعتماد و/أو تعزيز السياسات والتشريعات، بما في ذلك، حسب الاقتضاء، تدابير تشريعية أو غيرها من التدابير في جميع أنحاء نظام العدالة الجنائية والمدنية، من أجل تعزيز التدابير الوقائية وحماية حقوق الأشخاص الذين يتعرضون للعنف الأسري، وضمان التحقيق مع الجناة ومقاضاتهم على النحو المناسب، واعتماد سياسات فيما يتعلق بإعادة تأهيل الجناة؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_25_list_point_د">
            <num>(د)</num>
            <content eId="para_25_list_point_د_content">
              <p xml:space="preserve">	توفير ما له صلة من مساعدة قانونية شاملة ومركزة على الضحايا والناجين بأرواحهم وغيرها من الخدمات الأساسية والمجانية أو الميسورة التكلفة لدعم ومساعدة ضحايا العنف الأسري، بما في ذلك توفير سبل الانتصاف والتعويضات حيثما توافرت، في إطار نظمها القانونية الوطنية، وكذا التثقيف والتدريب اللذين يركزان على الضحايا والناجين بأرواحهم لفائدة مقدمي الخدمات في الخطوط الأمامية وموظفي النظام القانوني والقضائي وغيرهم من مقدمي الخدمات؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_25_list_point_ه">
            <num>(ه)</num>
            <content eId="para_25_list_point_ه_content">
              <p xml:space="preserve">	اتخاذ تدابير لضمان تلقي جميع الموظفين والمهنيين المعنيين الذين يتعاملون مع ضحايا العنف الأسري أو مرتكبيه أو المسؤولين عن تنفيذ السياسات والبرامج الرامية إلى منع العنف الأسري وكشفه، وحماية الضحايا ومساعدتهم، والتحقيق في أعمال العنف والمعاقبة عليها، تدريباً مستمراً وكافياً ومراعياً للاعتبارات الجنسانية والثقافية لتوعيتهم بالاحتياجات الخاصة بنوع الجنس والسن والإعاقة، وكذلك بشأن تمتع الضحايا بحقوق الإنسان، وكيفية منع الإيذاء الثانوي والأسباب الكامنة وراء العنف الأسري وآثاره القصيرة والطويلة المدى؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_25_list_point_و">
            <num>(و)</num>
            <content eId="para_25_list_point_و_content">
              <p xml:space="preserve">	العمل على وضع خدمات وبرامج واستجابات متعددة القطاعات تكون شاملة ومنسقة ومشتركة بين التخصصات وفي المتناول ومستمرة لصالح جميع الضحايا والناجين بأرواحهم من العنف الأسري وتتسم باحترام خصوصية الضحايا والناجين بأرواحهم وسرِّيتهم، ويكون لها ما يكفي من الموارد، وترتكز على الناجين بأرواحهم وتراعي الصدمات، وتشمل إجراءات فعالة ومنسقة تضطلع بها، حسب الاقتضاء، أطراف صاحبة مصلحة معنية مثل قطاع الشرطة والعدالة، وكذلك مقدمو خدمات المساعدة القانونية، وخدمات الرعاية الصحية، بما يشمل فيما يشمل خدمات الرعاية الصحية الجنسية والإنجابية، والمساعدة الطبية والنفسية، وخدمات المشورة، وخدمات الحماية ورعاية الأطفال، وفي حالات الأطفال الضحايا ضمان أن تكون تلك الخدمات والبرامج والاستجابات مراعيةً لمصالح الطفل الفضلى، حسب الاقتضاء؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_25_list_point_ز">
            <num>(ز)</num>
            <content eId="para_25_list_point_ز_content">
              <p xml:space="preserve">	وضع تدابير لضمان توافر خدمات وبرامج وفرص للضحايا والناجين بأرواحهم وأطفالهم وإمكانية وصولهم إليها ومقبوليتها وجودتها، من أجل دعمهم في التعامل مع الوضع واستعادة عافيتهم، وكذا إتاحة إمكانية اللجوء إلى القضاء بشكل كامل، وضمان توفير معلومات وافية وفي أوانها عن خدمات الدعم والتدابير القانونية المتاحة، بلغة يفهمونها ويمكنهم التخاطب بها متى أمكن ذلك، والتوسع في هذه التدابير إذا كانت قائمة بالفعل؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_25_list_point_ح">
            <num>(ح)</num>
            <content eId="para_25_list_point_ح_content">
              <p xml:space="preserve">	وضع وتنفيذ برامج تعليمية، تشمل البرامج القائمة على أدلة علمية ومواد التدريس التي تعتمد أشكال تواصل في المتناول وميسورة التكلفة وبديلة، بما في ذلك الأشكال سهلة القراءة والفهم التي ترفع وعي المدرسين والمتعلمين بالعناصر المكونة للعنف الأسري وكيفية التعرف على السلوك المسيء، وضمان أن تهدف المواد التعليمية إلى تعزيز عدم التسامح مطلقاً مع العنف الأسري وإزالة وصمة العار التي تلحق بالضحية والناجي بروحه، وبالتالي خلق بيئة تمكينية وميسَّرة يمكن فيها لمن يتعرضون للعنف الأسري الإبلاغ بسهولة عن حالات العنف الأسري؛</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_29" class="SingleTxtGA">
        <num>5-</num>
        <content eId="para_29__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يرحب</span> بالمساهمات الرئيسية التي يقدمها المجتمع المدني، بما في ذلك منظمات حقوق المرأة والمنظمات المجتمعية والمؤسسات الوطنية لحقوق الإنسان ووسائط الإعلام، في الجهود الرامية إلى القضاء على العنف الأسري، ويلاحظ أن هذه الجهود مكملة لجهود الحكومات، ويحث الدول في هذا الصدد على أن تدعم، حيثما أمكن، المبادرات الرامية إلى تعزيز المساواة بين الجنسين وتمكين النساء والفتيات ومنع العنف الأسري والتصدي له وحماية المعرضين للعنف الأسري، وأن تشجع جهود وسائط الإعلام الرامية لتشارك في حملات التوعية؛ </p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_34" class="SingleTxtGA">
        <num>6-</num>
        <content eId="para_34__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع</span> الدول على أن تقوم بشكل منهجي بجمع وتحليل ونشر بيانات مصنفة حسب المعايير ذات الصلة، بما في ذلك، عند الاقتضاء، بيانات إدارية من الشرطة وقطاع الصحة والجهاز القضائي، لرصد العنف الأسري، مثل البيانات المتعلقة بالصلة بين الجاني والضحية والسن، وحسب الانطباق إعاقات الضحايا، وذلك بإشراك المكاتب الإحصائية الوطنية وبشراكة مع غيرها من الجهات الفاعلة حسب اللزوم، بما في ذلك وكالات إنفاذ القانون، وذلك من أجل استعراض القوانين والسياسات والاستراتيجيات وتدابير الوقاية والحماية وتنفيذها بفعالية، وفي الوقت نفسه كفالة خصوصية وسرية المعرضين للعنف الأسري والمحافظة عليهما؛ </p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_40" class="SingleTxtGA">
        <num>7-</num>
        <content eId="para_40__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يدعو</span> منظومة الأمم المتحدة، والمنظمات الإقليمية ودون الإقليمية حسب الاقتضاء، إلى تقديم المساعدة التقنية إلى الدول في جهودها الرامية إلى القضاء على العنف الأسري، بما في ذلك تقديم المساعدة، عند الطلب، في وضع وتنفيذ خطط عمل وطنية لمنع العنف الأسري والقضاء عليه، بوسائل منها المساعدة الإنمائية الرسمية وغيرها من أنواع المساعدة الملائمة، من قبيل تيسير تبادل المبادئ التوجيهية والمنهجيات وأفضل الممارسات، مع مراعاة الأولويات الوطنية؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_47" class="SingleTxtGA">
        <num>8-</num>
        <content eId="para_47__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يقرر</span> أن يعقد حلقة نقاش بين الدورات بشأن تكثيف الجهود الرامية إلى منع العنف الأسري والقضاء عليه، قبل دورته الحادية والستين، ويطلب إلى مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان تنظيم حلقة النقاش وأن تدعو إليها الدول ومنظمات المجتمع المدني، بما فيها منظمات حقوق المرأة، ووكالات الأمم المتحدة وصناديقها وبرامجها ذات الصلة، وممثلو الأوساط الأكاديمية وغير ذلك من أصحاب المصلحة المعنيين من أجل معالجة مسألة تنفيذ التزامات الدول بموجب الأحكام ذات الصلة من القانون الدولي لحقوق الإنسان ومناقشة التحديات والممارسات الفضلى في هذا الصدد، وإتاحة الوصول الكامل إلى حلقة النقاش؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_55" class="SingleTxtGA">
        <num>9-</num>
        <content eId="para_55__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يطلب</span> إلى المفوضية السامية أن تعد تقريراً شاملاً، في شكل يسهل الاطلاع عليه وقراءته، يتضمن توصيات محددة بشأن كيفية معالجة الأسباب الهيكلية والأسباب الكامنة وعوامل الخطر لمنع العنف الأسري، بالتشاور مع الدول وجميع أصحاب المصلحة المعنيين، بما في ذلك هيئة الأمم المتحدة للمساواة بين الجنسين وتمكين المرأة (هيئة الأمم المتحدة للمرأة)، وصندوق الأمم المتحدة للسكان، ومنظمة الأمم المتحدة للطفولة، ومنظمة الصحة العالمية، وغيرها من وكالات الأمم المتحدة وصناديقها وبرامجها ذات الصلة، والإجراءات الخاصة ذات الصلة التابعة لمجلس حقوق الإنسان، والمنظمات الإقليمية، وهيئات حقوق الإنسان، والمجتمع المدني، بما في ذلك منظمات حقوق المرأة، وتقديم التقرير إلى المجلس في دورته الثانية والستين؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_64" class="SingleTxtGA">
        <num>10-</num>
        <content eId="para_64__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يطلب أيضاً</span> إلى المفوضية السامية أيضاً أن تأخذ في الاعتبار، عند إعداد التقرير الشامل المذكور أعلاه، نتائج حلقة النقاش.</p>
        </content>
      </paragraph>
    </mainBody>
    <conclusions eId="conclusions">
      <p>
        <event refersTo="#adoption">
          <location title="47" refersTo="#adoptionMeeting">الجلسة 47</location>
          <eol />
          <docDate date="2024-10-10" refersTo="#adoptionDate">10 تشرين الأول/أكتوبر 2024</docDate>
        </event>
      </p>
      <p>
        <vote by="#humanRightsCouncil" as="#author">
          <outcome refersTo="#adoptedWithoutVote">[اعتُمد من دون تصويت رسمي].</outcome>
        </vote>
      </p>
    </conclusions>
  </statement>
</akomaNtoso>