<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0 http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:akn4un="http://un.org/akn4un">
  <!--This is an unofficial copy for informational purposes only and prepared from the official electronic file-->
  <statement name="resolution">
    <meta>
      <identification source="#DGACM">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-11/54-5/!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-11/54-5/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2023-10-11" name="adoption"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="author"></FRBRauthor>
          <FRBRcountry value="un"></FRBRcountry>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-11/54-5/ara@!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-11/54-5/ara@/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2023-10-13" name="publication"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="issuer"></FRBRauthor>
          <FRBRlanguage language="ara"></FRBRlanguage>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-11/54-5/ara@/!main.xml"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-11/54-5/ara@.xml"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2024-04-11" name="markup"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="DGACM" as="editor"></FRBRauthor>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="DHLAUTH">
        <keyword value="EDUCATION" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1001893" showAs="EDUCATION" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="EDUCATION FOR PEACE" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1001894" showAs="EDUCATION FOR PEACE" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="TOLERANCE" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1006544" showAs="TOLERANCE" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="RIGHTS OF THE CHILD" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1005573" showAs="RIGHTS OF THE CHILD" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="EDUCATIONAL QUALITY" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1001919" showAs="EDUCATIONAL QUALITY" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword refersTo="agenda" value="3" showAs="Promotion and protection of all human rights, civil, political, economic, social and cultural rights, including the right to development." dictionary="A/HRC/54/1"></keyword>
      </classification>
      <workflow source="#un">
        <step date="2023-10-10" outcome="draftResolution" as="A/HRC/54/L.4/Rev.1" by="Afghanistan, Albania, Algeria, Armenia, Austria, Azerbaijan, Belgium, Benin, Bulgaria, Chile, Costa Rica, Cyprus, Czechia, Denmark, Ecuador, Egypt, Estonia, Finland, Germany, Hungary, Ireland, Italy, Kazakhstan, Kyrgyzstan, Libya, Lithuania, Luxembourg, Malta, Montenegro, Netherlands (Kingdom of the), North Macedonia, Paraguay, Portugal, Romania, Singapore, Slovenia, Spain, Tajikistan, Turkmenistan, United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland, Uzbekistan and Yemen" />
        <step date="0001-01-01" outcome="draftResolutionAdditionalSponsors" by="" />
        <step date="2023-10-13" outcome="recommendedForAdoption" by="" />
        <step date="2023-10-13" outcome="adopted" as="Adopted without vote, 46th meeting" by="" />
      </workflow>
      <analysis source="#un">
        <parliamentary>
          <voting outcome="adoptedWithoutVote">
            <quorum value=""></quorum>
          </voting>
        </parliamentary>
      </analysis>
      <references source="#DGACM">
        <TLCOrganization eId="source" href="/akn/ontology/organization/un/DGACM" showAs="DGACM"></TLCOrganization>
        <TLCConcept eId="dateOfIssuance" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfIssuance" showAs="Date of issuance"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="dateOfAdoption" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfAdoption" showAs="Date of adoption"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="symbol" href="/akn/ontology/reference/un/symbol" showAs="Symbol"></TLCConcept>
        <TLCRole eId="publisher" href="/akn/ontology/role/un/publisher" showAs="Publisher"></TLCRole>
        <TLCRole eId="issuingBody" href="/akn/role/concept/un/issuingBody" showAs="Issuing body"></TLCRole>
        <TLCRole eId="subsidiaryBody" href="/akn/role/concept/un/subsidiaryBody" showAs="Subsidiary body"></TLCRole>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/un/author" showAs="Author"></TLCRole>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/un/editor" showAs="Editor"></TLCRole>
        <TLCRole eId="distribution" href="/akn/ontology/concept/un/generalDistribution" showAs="General distribution"></TLCRole>
        <TLCOrganization eId="hrc" href="/akn/ontology/organization/un/generalAssembly/humanRightsCouncil" showAs="Human Rights Council"></TLCOrganization>
        <TLCTerm eId="resolutionTitle" href="/akn/ontology/reference/un/resolutionTitle" showAs="Resolution title"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="memberState" href="/akn/ontology/organization/un/memberState" showAs="Member State"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="inFavour" href="/akn/ontology/concept/un/voting/inFavour" showAs="In favour"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="against" href="/akn/ontology/concept/un/voting/against" showAs="Against"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="abstaining" href="/akn/ontology/concept/un/voting/abstaining" showAs="Abstaining"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="arabic" href="/akn/ontology/concept/un/language/arabic" showAs="Arabic"></TLCTerm>
      </references>
      <presentation source="#un">
        <akn4un:footerFirstPage>
          <akn4un:footerFirstPageLeft>
            <akn4un:internalCode>
              <docketNumber refersTo="#publicationJobNumber" />
              <img alt="bar code" class="barCode" src=""></img>
            </akn4un:internalCode>
          </akn4un:footerFirstPageLeft>
          <akn4un:footerFirstPageRight>
            <img alt="Please recycle" class="image" src="./recylcleLogo.jpg"></img>
            <img alt="embedded QR code" class="qrCode" src=""></img>
          </akn4un:footerFirstPageRight>
        </akn4un:footerFirstPage>
      </presentation>
    </meta>
    <coverPage eId="coverPage_1">
      <p>
        <span refersTo="#publisher" class="upperLeft">
          <docAuthority refersTo="#publisher">الأمــم المتحـدة</docAuthority>
        </span>
      </p>
      <p class="upperRight">
        <docNumber refersTo="#symbol">A/HRC/RES/54/5</docNumber>
      </p>
      <p class="upperLeft">
        <img src="logo-un.jpg"></img>
        <docAuthority refersTo="#issuingBody" class="rightBig">الجمعية العامة</docAuthority>
      </p>
      <p>
        <docStatus refersTo="#generalDistribution" class="rightSmall">Distr.: General</docStatus>
      </p>
      <p>
        <docDate date="2023-10-13" class="rightSmall" refersTo="#dateOfIssuance">13 October 2023</docDate>
      </p>
      <p>
        <inline refersTo="#english" name="originalLanguage">Original: English</inline>
      </p>
      <p>
        <inline name="languageOfExpression" refersTo="#Arabic"> Arabic </inline>
      </p>
      <p>
        <docAuthority refersTo="#subsidiaryBody">مجلس حقوق الإنسان</docAuthority>
      </p>
      <p>
        <session refersTo="#humanRightsCouncil" value="54" eId="coverPage_1__session_1">الدورة الرابعة والخمسون</session>
      </p>
      <p>
        <event refersTo="#session">
          <date date="2023-09-11" refersTo="#startDate">11 أيلول</date>
          <date date="2023-10-13" refersTo="#endDate">13 تشرين الأول 2023</date>
        </event>
      </p>
      <p>
        <inline title="3" name="agenda item">البند 3 من جدول الأعمال</inline>
      </p>
      <p>
        <inline name="agenda item name">تعزيز وحماية جميع حقوق الإنسان، المدنية والسياسية والاقتصادية والاجتماعية والثقافية، بما في ذلك الحق في التنمية</inline>
      </p>
      <p>
        <docTitle>قرار اعتمده مجلس حقوق الإنسان في 11 تشرين الأول/أكتوبر 2023</docTitle>
      </p>
    </coverPage>
    <preface>
      <p>
        <docNumber>54/5</docNumber>
        <docTitle refersTo="#resolutionTitle">
          <span class="bold">	ضمان تعليم جيد يراعي ثقافة السلام والتسامح لكل طفل</span>
        </docTitle>
      </p>
    </preface>
    <preamble>
      <formula name="enactingFormula" eId="formula_1">
        <p xml:space="preserve">
          <span class="italic">إن مجلس حقوق الإنسان،</span>
        </p>
      </formula>
      <container name="إذ يسترشد" eId="container_2">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">إذ يسترشد</span> بمقاصد ميثاق الأمم المتحدة ومبادئه،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_3">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span> بوجوب أن يكون التعليم موجهاً إلى الإنماء الكامل لشخصية الإنسان وتعزيز احترام حقوق الإنسان والحريات الأساسية، فضلاً عن تشجيع التفاهم والسلام والتسامح والمساواة بين الجنسين والصداقة بين جميع الشعوب، والأقليات الإثنية والقومية والدينية واللغوية والشعوب الأصلية، وإذ يشير في هذا الصدد إلى الإعلان العالمي لحقوق الإنسان، والعهد الدولي الخاص بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، واتفاقية حقوق الطفل، واتفاقية القضاء على جميع أشكال التمييز ضد المرأة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير" eId="container_4">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير</span> إلى اتفاقية منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة الخاصة بمكافحة التمييز في مجال التعليم، وتوصيتها بشأن التربية من أجل التفاهم والتعاون والسلام على الصعيد الدولي والتربية في مجال حقوق الإنسان وحرياته الأساسية، وإعلان الأمم المتحدة للتثقيف والتدريب في ميدان حقوق الإنسان، وإعلان المبادئ بشأن التسامح الصادر عن منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير أيضاً" eId="container_5">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير أيضاً</span> إلى إعلان الجمعية العامة في قرارها 59/113 المؤرخ 10 كانون الأول/ ديسمبر 2004 عن البرنامج العالمي للتثقيف في مجال حقوق الإنسان، الذي يتألف من عدة مراحل متعاقبة مدة كل منها خمس سنوات، من أجل النهوض بتنفيذ برامج التثقيف في مجال حقوق الإنسان في جميع القطاعات، بما في ذلك تثقيف الأطفال،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يؤكد من جديد" eId="container_6">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يؤكد من جديد</span> أن مبدأي حقوق الإنسان المتمثلين في عدم التمييز وفي المساواة يشكلان عنصراً جوهرياً للإعمال الكامل للحق في التعليم على النحو المكرَّس في اتفاقية مكافحة التمييز في مجال التعليم الصادرة عن منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة، والعهد الدولي الخاص بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، وإذ يشدد على أن لكل شخص الحق في التعليم دون تمييز من أي نوع، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_7">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span> بإسهام التمتع بالحق في التعليم إسهاماً جوهرياً في تحقيق السلام والأمن، وإذ يسلم بأن الاستثمار في تعميم الانتفاع بالتعليم والتدريب الجيدين والجامعين مجاناً وعلى نحو متاح للجميع ومنصف، هو استثمار مهم ينبغي للدول أن تقوم به لضمان تنمية قدرات الطفل الآنية والطويلة الأجل، وإذ يؤكد من جديد أن الحصول على تعليم جيد وجامع ومنصف، في القطاعين النظامي وغير النظامي، عامل مهم في تمكّن الأطفال من اكتساب المهارات المناسبة وبناء قدراتهم، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلّم أيضاً" eId="container_8">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلّم أيضاً</span> بأن عدد الفتيات بين الأطفال غير الملتحقين بالمدارس أكبر بكثير من عدد الفتيان، وبأن عدد النساء بين البالغين الأميين أكبر بكثير من عدد الرجال، وهو ما يُعزى، في جملة أمور، إلى التمييز والعنف لسبب من الأسباب، بما في ذلك العنف الجنسي والجنساني والتحرش؛ وعدم وجود بيئة تعلم آمنة؛ وزواج الأطفال، والزواج المبكر أو القسري، أو الحمل غير المقصود؛ وعدم وجود مرافق مياه وصرف صحي آمنة ومناسبة تأخذ في الاعتبار الخصوصية التي تحتاجها النساء والفتيات، ومستلزمات الصحة والنظافة الشخصية أثناء فترة الطمث؛ والقوانين التمييزية؛ والقوالب النمطية الجنسانية؛ والأعراف الاجتماعية الأبوية؛ وقلة الحيلة، بما في ذلك لأسباب اقتصادية، ولا سيما عندما لا يكون التعليم مجانياً، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يشدد" eId="container_9">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشدد</span> في هذا الصدد على أهمية تنفيذ خطة التنمية المستدامة لعام 2030 وأهداف التنمية المستدامة التي وردت فيها، وكذلك خطة عمل أديس أبابا الصادرة عن المؤتمر الدولي الثالث لتمويل التنمية لضمان تحقيق جميع تلك الأهداف، وإذ يعيد بوجه خاص تأكيد الهدف 4 المتمثل في ضمان التعليم الجيد المنصف والجامع وتعزيز فرص التعلم مدى الحياة للجميع، وغاياته المحددة والمترابطة، والأهداف والغايات الأخرى المتصلة بالتعليم، وإذ يذكِّر بأهمية التعليم في بلوغ جميع أهداف التنمية المستدامة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يدين بشدة" eId="container_10">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يدين بشدة</span> الهجمات المتكررة على الطلاب والمدرسين والمدارس والجامعات، والاستخدام العسكري للمرافق التعليمية، لأن هذه الأعمال تعرض الطلاب والعاملين في مجال التعليم للأذى وتحرم أعداداً كبيرة من الأطفال والطلاب من حقهم في التعليم الجيد، ومن ثَمَّ تحرم المجتمعات المحلية من الأسس التي تبني عليها مستقبلها،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_11">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span> بضرورة أن تتعهد الدول بيئة تمكينية ومأمونة، على الإنترنت وخارجه، لضمان الحصول على التعليم بأمان، وإذ يشير إلى الالتزامات المنصوص عليها في القانون الدولي الإنساني التي تشمل حماية المدارس والمرافق التعليمية في حالات النزاع المسلح، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يدين بشدة" eId="container_12">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يدين بشدة</span> لجوء الجماعات المسلحة من غير الدول، بما فيها الجماعات الإرهابية، إلى تجنيد الأطفال واستخدامهم في الأعمال الحربية، وجميع الانتهاكات والتجاوزات التي ترتكبها الدول والجماعات المسلحة، بما فيها الجماعات الإرهابية، في حق الأطفال في جميع الظروف، بما فيها الانتهاكات والتجاوزات التي تنطوي على القتل والتشويه والاختطاف والاغتصاب، وجميع أشكال العنف الأخرى، بما فيها العنف الجنسي والجنساني، وإذ يلاحظ أن هذه الانتهاكات والتجاوزات قد تعدُّ بمثابة جرائم حرب أو جرائم ضد الإنسانية، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير" eId="container_13">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير</span> إلى ضرورة أن تتخذ الدول جميع التدابير العملية لتنفيذ إجراءات فعالة من أجل ضمان التعافي الاجتماعي والبدني والنفسي للأطفال الذين جندتهم أو استخدمتهم الجماعات المسلحة من غير الدول، بما فيها الجماعات الإرهابية، ومن أجل إعادة إدماجهم في المجتمع، ولا سيما عن طريق التعليم، مع مراعاة حالة الضعف الخاصة لدى الأطفال واحتياجاتهم المحددة في مجال الحماية، فضلاً عن حقوق الفتيات واحتياجاتهن الخاصة، وإذ يسلم بأن هذه التدابير تعود بالفائدة على جميع الأطفال لأنها تحد من الوصم وتهيئ بيئة تجعلهم أصحاب مصلحة في تعافيهم، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_14">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span> بأن العنف الجنسي في هذه الحالات يؤثر في الفتيات على نحو غير متناسب، وإذ يلاحظ مع القلق أن الفتيات ضحايا زواج الأطفال أو الزواج المبكر أو القسري أو غير ذلك من أشكال الاستغلال الجنسي أو الممارسات الضارة، بمن في ذلك الفتيات المنتميات إلى أقليات إثنية أو دينية، وكذلك الناجيات من العنف الجنسي والجنساني داخل الجماعات المسلحة، بما فيها الجماعات الإرهابية، قد يتعرضن للنبذ أو لمزيد من انتهاكات وتجاوزات حقوق الإنسان، ومن ذلك العنف والاعتداء الجنسيان في مجتمعاتهن المحلية، وإذ يسلم في هذا الصدد بالحاجة إلى ضمان أن تعتمد جميع برامج الاستجابة والتعافي الاجتماعية والبدنية والنفسية نهجاً شاملاً لمعالجة الأسباب الجذرية لعدم المساواة بين الجنسين وتوظيف عدد كاف من النساء لضمان شعور الفتيات بالأمان والراحة في الاستفادة من الدعم المتاح، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_15">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span> بمسؤولية الدولة عن كفالة توفير ما يحتاجه الطفل من الحماية والرعاية اللازمتين لرفاهه، مع مراعاة حقوق جميع أفراد الأسرة وواجبات الوالدين أو الوصي الشرعي أو غيرهم من الأفراد المسؤولين قانوناً عن الطفل، وعن اتخاذ جميع التدابير التشريعية والإدارية المناسبة للتصدي لجميع أشكال العنف ضد الأطفال، تحقيقاً لرفاه الطفل، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم أيضاً" eId="container_16">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم أيضاً</span> بأن الأسرة هي المسؤولة في المقام الأول عن تربية الأطفال وحمايتهم، بما يخدم مصالح الطفل الفضلى، ويسلّم بأن الطفل، كي تترعرع شخصيته ترعرعاً كاملاً ومتناسقاً، ينبغي أن ينشأ في بيئة عائلية في جو من السعادة والمحبة والتفاهم يُعترف فيه بحقوق جميع أفراد الأسرة، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يعترف" eId="container_17">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعترف</span> بأن كفالة تنشئة الطفل في بيئة يسودها الاحترام وتقوم على الدعم وتخلو من العنف تمثل عاملاً يساعد على بناء الشخصية الفردية لكل طفل ويعزز نمو مواطن اجتماعي مسؤول يساهم بنشاط في المجتمع المحلي والمجتمع الأوسع، وإذ يسلم بأن حماية الطفل من العنف تمثل استراتيجية رئيسية للحد من جميع أشكال العنف في المجتمعات ومكافحتها ولتعزيز الحرية والعدالة والسلام في العالم، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلم" eId="container_18">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلم</span> بأن تعزيز السلام والتسامح عن طريق التعليم، بما في ذلك التثقيف والتدريب في مجال حقوق الإنسان، هدف ينبغي النهوض به في جميع الدول بالتعاون مع المجتمع المدني، بما في ذلك المنظمات غير الحكومية والأفراد، وبأن لمفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان وآليات منظومة الأمم المتحدة لحقوق الإنسان دوراً هاماً تؤديه في هذا الصدد، </p>
      </container>
      <container name="واعتقاداً منه" eId="container_19">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">واعتقاداً منه</span> بأن التثقيف والتدريب في مجال حقوق الإنسان أمر أساسي في الإعمال الفعلي لحقوق الإنسان والحريات الأساسية، ويساهم بقدر كبير في تعزيز التسامح وعدم التمييز والمساواة ومنع النزاع وانتهاكات وتجاوزات حقوق الإنسان، وتعزيز المشاركة وتوطيد العمليات الديمقراطية بهدف إقامة مجتمعات يحظى فيها جميع البشر بالتقدير والاحترام، دونما تمييز أو تفريق من أي نوع، </p>
      </container>
      <container name="وإذ يلاحظ" eId="container_20">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يلاحظ</span> تزايد التضليل الإعلامي والمعلومات المغلوطة وخطاب الكراهية والمضايقة عبر الإنترنت على نطاق العالم، مما يهدد إعمال الحق في التعليم والديمقراطية والسلام، وإذ يسلم بضرورة توطيد الجهود الرامية إلى تعزيز الدراية الإعلامية والمعلوماتية عالمياً،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلّم" eId="container_21">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلّم</span> بأهمية التعليم الجيد ودور الوالدين والأوصياء الشرعيين والمدارس والمجتمع المدني والآباء والجمعيات الرياضية والشباب، والمرأة، وبُناة السلام، وعند الاقتضاء، القطاع الخاص، والأوساط الأكاديمية، ومراكز الفكر، ووسائط الإعلام، بما في ذلك المنصات القائمة على الإنترنت مثل وسائل التواصل الاجتماعي، والقيادات الثقافية والدينية، في تعزيز التسامح والتعايش السلمي من أجل دعم جهود بناء السلام والحفاظ عليه،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشدد" eId="container_22">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشدد</span> على الإسهامات التي يمكن أن يقدمها أفراد الجماعات الإثنية والدينية والمذهبية والقيادات الدينية في منع نشوب النزاعات وتسويتها وتحقيق المصالحة وإعادة الإعمار وبناء السلام وفي معالجة الأسباب الجذرية للنزاع، وإذ يشدد على الإسهام الإيجابي للمبادرات الرامية إلى تعزيز التسامح والتعايش السلمي، بطرق منها التعليم، وإذ يرحب بالجهود التي تبذلها القيادات الدينية لتعزيز الحوار والتفاهم بين الأديان،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يؤمن" eId="container_23">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يؤمن</span> بأن توفير تعليم جيد يراعي ثقافة السلام والتسامح لكل طفل لا بد وأن يعزز السلام والعدالة والتنمية البشرية، والتسامح الإثني والقومي والديني، واحترام جميع الأديان والقيم الدينية والمعتقدات والثقافات، ويعالج معالجة فعالة الظروف التي تؤدي إلى انتشار الإرهاب والتطرف العنيف المفضي إلى الإرهاب، وتجعل الأفراد والجماعات، ولا سيما الأطفال، أكثر عرضةً لآثار الإرهاب وللتجنيد في صفوف الإرهابيين، </p>
      </container>
    </preamble>
    <mainBody>
      <paragraph eId="para_24" class="SingleTxtGA">
        <num>1-</num>
        <content eId="para_24__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يؤكد</span> وجوب حماية حقوق الإنسان والحريات الأساسية، بما في ذلك حقوق الطفل؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_25" class="SingleTxtGA">
        <num>2-</num>
        <content eId="para_25__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يحث</span> الدول على زيادة التركيز على أنشطتها الرامية إلى الترويج للسلام والتسامح وتوسيع نطاق هذه الأنشطة من خلال توفير التعليم الجيد لكل طفل، بما يتفق مع القانون الدولي لحقوق الإنسان والمعايير الواجبة التطبيق، وعلى ضمان تعزيز السلام والتسامح على جميع المستويات؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_27" class="SingleTxtGA">
        <num>3-</num>
        <content eId="para_27__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يسلم</span> بالتزامات كل دولة في مجال حقوق الإنسان ويشجعها على ضمان أن ينعم كل طفل بحقوق متساوية ومعايير حماية مناسبة، حتى يتمكن أي طفل، بغض النظر عن وضعه ودونما تمييز من أي نوع، من التمتع ببيئة آمنة وداعمة، بما يتفق مع القانون الدولي؛ </p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_30" class="SingleTxtGA">
        <num>4-</num>
        <content eId="para_30__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يحث</span> الدول على دعم التعليم الجيد من أجل السلام، بطرق منها إعداد وتنفيذ سياسات تروج بموجبها النظمُ التعليميةُ للتنمية المستدامة والمساواة بين الجنسين، وتساعد على منع العنف بجميع أشكاله، وتغرس مبادئ التسامح واحترام الغير والتنوع الثقافي، وعدم التمييز، وحرية الدين أو المعتقد؛ </p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_34" class="SingleTxtGA">
        <num>5-</num>
        <list eId="para_34_list">
          <intro eId="para_34_list_intro">
            <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يهيب</span> بجميع الدول أن تقوم بما يلي:</p>
          </intro>
          <point eId="para_34_list_point_أ">
            <num>(أ)</num>
            <content eId="para_34_list_point_أ_content">
              <p xml:space="preserve">	الاستمرار في اتخاذ جميع التدابير المناسبة لمنع جميع أشكال العنف، بما في ذلك داخل المدرسة وخارجها، سواء على مستوى التواصل الشخصي المباشر أو في السياقات الرقمية، وحماية الأطفال منها؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_34_list_point_ب">
            <num>(ب)</num>
            <content eId="para_34_list_point_ب_content">
              <p xml:space="preserve">	دعم التعليم الجيد من أجل السلام وغرس مبادئ التسامح واحترام الغير، بطرق منها تنفيذ البرنامج العالمي للتثقيف في مجال حقوق الإنسان وإعداد وتنفيذ سياسات تروج بموجبها النظمُ التعليمية لحقوق الإنسان والتنمية المستدامة والمساواة بين الجنسين، في جملة أمور أخرى، وتساعد في منع جميع أشكال العنف، بما في ذلك العنف الجنسي والجنساني، وغرس مبادئ التسامح واحترام الغير والتنوع الثقافي وحرية الدين أو المعتقد؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_34_list_point_ج">
            <num>(ج)</num>
            <content eId="para_34_list_point_ج_content">
              <p xml:space="preserve">	ضمان أن يعامل الطفل المتأثر بالنزاع المسلح والطفل المرتبط بجماعة مسلحة أو بجماعة إرهابية أو يُدَّعى أنه كذلك، معاملة الضحية في المقام الأول لا معاملة الجناة، وأن تتاح له فرص متساوية للحصول على تعليم جيد وجامع ومنصف، مع إيلاء الاعتبار الأول لمصالح الطفل الفضلى، واتخاذ تدابير تركز على التعافي وإعادة الإدماج، في بيئة تعزز صحة الطفل البدنية والعقلية واحترامه لذاته وكرامته، وفقاً للأحكام ذات الصلة من القانون الدولي الإنساني والقانون الدولي لحقوق الإنسان، حسب الاقتضاء، ولا سيما اتفاقية حقوق الطفل وبروتوكولها الاختياري بشأن اشتراك الأطفال في المنازعات المسلحة؛ </p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_34_list_point_د">
            <num>(د)</num>
            <content eId="para_34_list_point_د_content">
              <p xml:space="preserve">	إنشاء مساحات صديقة للطفل تكون عالية الجودة وهادفة مع التركيز بوجه خاص على دمج المنظور الجنساني من أجل توفير بيئات حاضنة يحصل فيها الأطفال على خدمات الصحة العقلية والدعم النفسي الاجتماعي وأنشطة التعلم، مع توفير مساحات آمنة وبيئات تعليمية تقوم مقام آلية إحالة للحصول على خدمات أخرى حسب الاقتضاء، والمساعدة في استعادة الشعور بالحياة الطبيعية والاستمرارية؛ </p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_39" class="SingleTxtGA">
        <num>6-</num>
        <content eId="para_39__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يحث</span> الدول والمجتمع الدولي ويشجع المجتمع المدني وغيره من أصحاب المصلحة المعنيين، على اتخاذ تدابير، حسب الاقتضاء، بطرق منها التثقيف والتدريب في مجال حقوق الإنسان، ومبادرات التوعية والإعلام، من أجل تعزيز السلام والعدالة والتنمية البشرية، والتسامح الإثني والقومي والديني، واحترام جميع الأديان والقيم الدينية والمعتقدات والثقافات، وتوخي الفعالية في معالجة الظروف التي تؤدي إلى انتشار الإرهاب والتطرف العنيف المفضي إلى الإرهاب، وتجعل الأطفال أكثر عرضةً لآثار الإرهاب وللتجنيد في صفوف الإرهابيين؛ </p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_45" class="SingleTxtGA">
        <num>7-</num>
        <content eId="para_45__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يدعو</span> الدول إلى أن تأخذ في الاعتبار التوصيات ذات الصلة المقدمة من مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان، والممثلة الخاصة للأمين العام المعنية بالعنف ضد الأطفال، والممثلة الخاصة للأمين العام المعنية بالأطفال والنزاع المسلح، ولجنة حقوق الطفل، وسائر هيئات وآليات حقوق الإنسان، بشأن ضمان تعليم ميسر وجامع ومنصف وجيد لكل طفل، بمن في ذلك الأطفال المتأثرين بالنزاع المسلح أو المرتبطين بجماعة مسلحة أو بجماعة إرهابية؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_52" class="SingleTxtGA">
        <num>8-</num>
        <content eId="para_52__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يقرر</span> أن يعقد حلقة نقاش في دورته السابعة والخمسين بشأن توفير تعليم ميسر وجامع ومنصف وجيد يراعي ثقافة السلام والتسامح لكل طفل، ولا سيما أشد الأطفال ضعفاً، ويطلب إلى مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان تنظيم حلقة النقاش، ودعوة الدول ومنظمات المجتمع المدني ووكالات الأمم المتحدة وصناديقها وبرامجها والقطاع الخاص والأوساط الأكاديمية وسائر أصحاب المصلحة المعنيين إلى معالجة مسألة تنفيذ التزامات الدول بموجب الأحكام ذات الصلة من القانون الدولي لحقوق الإنسان والقانون الدولي الإنساني، ومناقشة التحديات والممارسات الفضلى في هذا الصدد، وإتاحة الاطلاع التام على حلقة النقاش؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_60" class="SingleTxtGA">
        <num>9-</num>
        <content eId="para_60__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يطلب</span> إلى المفوضية السامية أن تعد تقريراً شاملاً، في شكل يسهل الاطلاع عليه، مشفوعاً بتوصيات محددة بشأن سبل توفير تعليم ميسر وجامع ومنصف وجيد يراعي ثقافة السلام والتسامح لكل طفل، ولاسيما أشد الأطفال ضعفاً، تمشياً مع أحكام هذا القرار، وكيفية إدماجه في البرامج التعليمية، بالتشاور مع جميع أصحاب المصلحة المعنيين، بما في ذلك منظمة الأمم المتحدة للطفولة ومنظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة، وسائر وكالات الأمم المتحدة وصناديقها وبرامجها ذات الصلة، والممثلة الخاصة للأمين العام المعنية بالأطفال والنزاع المسلح، ولجنة حقوق الطفل، والإجراءات الخاصة ذات الصلة التابعة لمجلس حقوق الإنسان، والمنظمات الإقليمية وهيئات حقوق الإنسان والمجتمع المدني، وأن تقدم هذا التقرير إلى المجلس في دورته التاسعة والخمسين؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_69" class="SingleTxtGA">
        <num>10-</num>
        <content eId="para_69__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يطلب أيضاً</span> إلى المفوضية السامية أن تنظر، لدى إعداد التقرير الشامل الآنف ذكره، في نتائج حلقة النقاش وتتعاون تعاوناً وثيقاً مع جميع أصحاب المصلحة المعنيين، بما في ذلك الدول، والمنظمات الدولية والإقليمية، والإجراءات الخاصة التابعة لمجلس حقوق الإنسان، وهيئات المعاهدات، وغير ذلك من وكالات الأمم المتحدة وصناديقها وبرامجها ذات الصلة، كل في نطاق ولايته، والمؤسسات الوطنية لحقوق الإنسان، والمجتمع المدني، والقطاع الخاص والأوساط الأكاديمية، وأن تعد التقرير الشامل في شكل يسهل الاطلاع عليه وملائم للأطفال؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_79" class="SingleTxtGA">
        <num>11-</num>
        <content eId="para_79__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يقرر</span> أن يبقي المسألة قيد نظره.</p>
        </content>
      </paragraph>
    </mainBody>
    <conclusions eId="conclusions">
      <p>
        <event refersTo="#adoption">
          <location title="46" refersTo="#adoptionMeeting">الجلسة 46</location>
          <eol />
          <docDate date="2023-10-11" refersTo="#adoptionDate">11 تشرين الأول/أكتوبر 2023</docDate>
        </event>
      </p>
      <p>
        <vote by="#humanRightsCouncil" as="#author">
          <outcome refersTo="#adoptedWithoutVote">[اعتُمد بدون تصويت.]</outcome>
        </vote>
      </p>
    </conclusions>
  </statement>
</akomaNtoso>