<akomaNtoso xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0 http://docs.oasis-open.org/legaldocml/akn-core/v1.0/os/part2-specs/schemas/akomantoso30.xsd" xmlns="http://docs.oasis-open.org/legaldocml/ns/akn/3.0" xmlns:html="http://www.w3.org/1999/xhtml" xmlns:akn4un="http://un.org/akn4un">
  <!--This is an unofficial copy for informational purposes only and prepared from the official electronic file-->
  <statement name="resolution">
    <meta>
      <identification source="#DGACM">
        <FRBRWork>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-12/54-19/!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-12/54-19/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2023-10-12" name="adoption"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="author"></FRBRauthor>
          <FRBRcountry value="un"></FRBRcountry>
        </FRBRWork>
        <FRBRExpression>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-12/54-19/ara@!main/"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-12/54-19/ara@/"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2023-10-17" name="publication"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="ga" as="issuer"></FRBRauthor>
          <FRBRlanguage language="ara"></FRBRlanguage>
        </FRBRExpression>
        <FRBRManifestation>
          <FRBRthis value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-12/54-19/ara@/!main.xml"></FRBRthis>
          <FRBRuri value="/akn/un/statement/deliberation/unga-hrc/2023-10-12/54-19/ara@.xml"></FRBRuri>
          <FRBRdate date="2024-03-19" name="markup"></FRBRdate>
          <FRBRauthor href="DGACM" as="editor"></FRBRauthor>
        </FRBRManifestation>
      </identification>
      <classification source="DHLAUTH">
        <keyword value="Sustainable Development Goals. Goal 4" showAs="Sustainable Development Goals. Goal 4" dictionary="DHLAUTH"></keyword>
        <keyword value="Sustainable Development Goals. Goal 5" showAs="Sustainable Development Goals. Goal 5" dictionary="DHLAUTH"></keyword>
        <keyword value="GIRLS" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1002684" showAs="GIRLS" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="RIGHT TO EDUCATION" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1005558" showAs="RIGHT TO EDUCATION" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="GENDER EQUALITY" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1002612" showAs="GENDER EQUALITY" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="CLIMATE CHANGE" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1001030" showAs="CLIMATE CHANGE" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="WOMEN'S RIGHTS" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1007035" showAs="WOMEN'S RIGHTS" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="ANTI-DISCRIMINATION MEASURES" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1000318" showAs="ANTI-DISCRIMINATION MEASURES" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword value="EDUCATIONAL POLICY" href="http://metadata.un.org/thesaurus/1001916" showAs="EDUCATIONAL POLICY" dictionary="UNBIS Thesaurus"></keyword>
        <keyword refersTo="agenda" value="3" showAs="Promotion and protection of all human rights, civil, political, economic, social and cultural rights, including the right to development." dictionary="A/HRC/54/1"></keyword>
      </classification>
      <workflow source="#un">
        <step date="2023-10-11" outcome="draftResolution" as="A/HRC/54/L.37/Rev.1" by="Albania, Andorra, Australia, Belgium, Bulgaria, Chile, Costa Rica, Croatia, Ecuador, France, Georgia, Germany, Italy, Libya, Lithuania, Marshall Islands, Monaco, Montenegro, North Macedonia, Paraguay, Portugal, Sierra Leone, Slovakia, Sri Lanka, Ukraine and United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland" />
        <step date="0001-01-01" outcome="draftResolutionAdditionalSponsors" by="" />
        <step date="2023-10-17" outcome="recommendedForAdoption" by="" />
        <step date="2023-10-17" outcome="adopted" as="Adopted without vote, 47th meeting" by="" />
      </workflow>
      <analysis source="#un">
        <parliamentary>
          <voting outcome="adoptedWithoutVote">
            <quorum value=""></quorum>
          </voting>
        </parliamentary>
      </analysis>
      <references source="#DGACM">
        <TLCOrganization eId="source" href="/akn/ontology/organization/un/DGACM" showAs="DGACM"></TLCOrganization>
        <TLCConcept eId="dateOfIssuance" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfIssuance" showAs="Date of issuance"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="dateOfAdoption" href="/akn/ontology/concept/un/dateOfAdoption" showAs="Date of adoption"></TLCConcept>
        <TLCConcept eId="symbol" href="/akn/ontology/reference/un/symbol" showAs="Symbol"></TLCConcept>
        <TLCRole eId="publisher" href="/akn/ontology/role/un/publisher" showAs="Publisher"></TLCRole>
        <TLCRole eId="issuingBody" href="/akn/role/concept/un/issuingBody" showAs="Issuing body"></TLCRole>
        <TLCRole eId="subsidiaryBody" href="/akn/role/concept/un/subsidiaryBody" showAs="Subsidiary body"></TLCRole>
        <TLCRole eId="author" href="/akn/ontology/role/un/author" showAs="Author"></TLCRole>
        <TLCRole eId="editor" href="/akn/ontology/role/un/editor" showAs="Editor"></TLCRole>
        <TLCRole eId="distribution" href="/akn/ontology/concept/un/generalDistribution" showAs="General distribution"></TLCRole>
        <TLCOrganization eId="hrc" href="/akn/ontology/organization/un/generalAssembly/humanRightsCouncil" showAs="Human Rights Council"></TLCOrganization>
        <TLCTerm eId="resolutionTitle" href="/akn/ontology/reference/un/resolutionTitle" showAs="Resolution title"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="memberState" href="/akn/ontology/organization/un/memberState" showAs="Member State"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="inFavour" href="/akn/ontology/concept/un/voting/inFavour" showAs="In favour"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="against" href="/akn/ontology/concept/un/voting/against" showAs="Against"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="abstaining" href="/akn/ontology/concept/un/voting/abstaining" showAs="Abstaining"></TLCTerm>
        <TLCTerm eId="arabic" href="/akn/ontology/concept/un/language/arabic" showAs="Arabic"></TLCTerm>
      </references>
      <presentation source="#un">
        <akn4un:footerFirstPage>
          <akn4un:footerFirstPageLeft>
            <akn4un:internalCode>
              <docketNumber refersTo="#publicationJobNumber" />
              <img alt="bar code" class="barCode" src=""></img>
            </akn4un:internalCode>
          </akn4un:footerFirstPageLeft>
          <akn4un:footerFirstPageRight>
            <img alt="Please recycle" class="image" src="./recylcleLogo.jpg"></img>
            <img alt="embedded QR code" class="qrCode" src=""></img>
          </akn4un:footerFirstPageRight>
        </akn4un:footerFirstPage>
      </presentation>
    </meta>
    <coverPage eId="coverPage_1">
      <p>
        <span refersTo="#publisher" class="upperLeft">
          <docAuthority refersTo="#publisher">الأمــم المتحـدة</docAuthority>
        </span>
      </p>
      <p class="upperRight">
        <docNumber refersTo="#symbol">A/HRC/RES/54/19</docNumber>
      </p>
      <p class="upperLeft">
        <img src="logo-un.jpg"></img>
        <docAuthority refersTo="#issuingBody" class="rightBig">الجمعية العامة</docAuthority>
      </p>
      <p>
        <docStatus refersTo="#generalDistribution" class="rightSmall">Distr.: General</docStatus>
      </p>
      <p>
        <docDate date="2023-10-17" class="rightSmall" refersTo="#dateOfIssuance">17 October 2023</docDate>
      </p>
      <p>
        <inline refersTo="#english" name="originalLanguage">Original: English</inline>
      </p>
      <p>
        <inline name="languageOfExpression" refersTo="#Arabic"> Arabic </inline>
      </p>
      <p>
        <docAuthority refersTo="#subsidiaryBody">مجلس حقوق الإنسان</docAuthority>
      </p>
      <p>
        <session refersTo="#humanRightsCouncil" value="54" eId="coverPage_1__session_1">الدورة الرابعة والخمسون</session>
      </p>
      <p>
        <event refersTo="#session">
          <date date="2023-09-11" refersTo="#startDate">11 أيلول</date>
          <date date="2023-10-13" refersTo="#endDate">13 تشرين الأول 2023</date>
        </event>
      </p>
      <p>
        <inline title="3" name="agenda item">البند 3 من جدول الأعمال</inline>
      </p>
      <p>
        <inline name="agenda item name">تعزيز وحماية جميع حقوق الإنسان، المدنية والسياسية والاقتصادية والاجتماعية والثقافية، بما في ذلك الحق في التنمية</inline>
      </p>
      <p>
        <docTitle>قرار اعتمده مجلس حقوق الإنسان في 12 تشرين الأول/أكتوبر 2023</docTitle>
      </p>
    </coverPage>
    <preface>
      <p>
        <docNumber>54/19</docNumber>
        <docTitle refersTo="#resolutionTitle">
          <span class="bold">	تحقيق المساواة في تمتع كل فتاة بالحق في التعليم</span>
        </docTitle>
      </p>
    </preface>
    <preamble>
      <formula name="enactingFormula" eId="formula_1">
        <p xml:space="preserve">
          <span class="italic">إن مجلس حقوق الإنسان،</span>
        </p>
      </formula>
      <container name="إذ يسترشد" eId="container_2">
        <p xml:space="preserve">
          <span class="italic">	إذ يسترشد</span> بمبادئ ميثاق الأمم المتحدة ومقاصده،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يؤكد مجدداً" eId="container_3">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يؤكد مجدداً</span> الحق الإنساني لكل فرد في التعليم، وهو حق مكرَّس في جملة صكوك منها الإعلان العالمي لحقوق الإنسان وغيره من الصكوك الدولية ذات الصلة لحقوق الإنسان، بما في ذلك العهد الدولي الخاص بالحقوق الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، واتفاقية القضاء على جميع أشكال التمييز ضد المرأة، واتفاقية حقوق الطفل، واتفاقية حقوق الأشخاص ذوي الإعاقة، والاتفاقية الدولية للقضاء على جميع أشكال التمييز العنصري،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير" eId="container_4">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير</span> إلى جميع القرارات ذات الصلة الصادرة عن مجلس حقوق الإنسان، ولا سيما القرار 47/5 المؤرخ 12 تموز/يوليه 2021،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير أيضاً" eId="container_5">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير أيضاً</span> إلى الاعتراف بالمساواة بين الجنسين والحق في التعليم في إعلان وبرنامج عمل فيينا، وبرنامج عمل المؤتمر الدولي للسكان والتنمية، وإعلان ومنهاج عمل بيجين، والوثائق الختامية لمؤتمرات الاستعراض ذات الصلة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير كذلك" eId="container_6">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير كذلك </span>إلى أن اتفاقية الأمم المتحدة الإطارية بشأن تغير المناخ واتفاق باريس سيُنفَّذان على نحو يعكس قيمة الإنصاف ومبدأ مسؤوليات الدول التي، وإن كانت مشتركة، تختلف تبعاً لقدرات كل منها، في ضوء الظروف الوطنية المختلفة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يؤكد مجدداً" eId="container_7">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يؤكد مجدداً</span> أن جميع حقوق الإنسان عالمية ومترابطة ومتشابكة وغير قابلة للتجزئة، وأن الدول هي المسؤولة في المقام الأول عن تعزيز جميع حقوق الإنسان وحمايتها،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يسلّم" eId="container_8">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يسلّم</span> بأن الإعمال الكامل للحق في التعليم للجميع هو شرط أساسي لتحقيق التنمية المستدامة وبأنه يسهم في تعزيز قدرة الأفراد والمجتمعات على التكيف والصمود في مواجهة الآثار الضارة الناجمة عن تغير المناخ والتدهور البيئي، وإذ يشجع في هذا الصدد الدول على تنفيذ خطة التنمية المستدامة لعام 2030 تنفيذاً فعالاً، بما في ذلك الهدف 4 من أهداف التنمية المستدامة الرامي إلى ضمان التعليم الجيد المنصف والشامل للجميع وتعزيز فرص التعلّم مدى الحياة للجميع، وإذ يشدد على الالتزام الوارد فيه بالقضاء على أوجه التفاوت بين الجنسين في التعليم، والهدف 5 الرامي إلى تحقيق المساواة بين الجنسين وتمكين كل النساء والفتيات،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يشير" eId="container_9">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يشير</span> إلى ضرورة ضمان تمتع جميع الأطفال بالحق في التعليم وبفرص متكافئة في الحصول على نوعية جيدة من النماء والرعاية والتعليم قبل الابتدائي في مرحلة الطفولة المبكرة حتى يكونوا جاهزين للتعليم الابتدائي، وضرورة القضاء على أوجه التفاوت بين الجنسين في التعليم بحلول عام 2030، وضرورة بناء مرافق تعليمية تركز على الطفل وتراعي اعتبارات الإعاقة والاعتبارات الجنسانية والارتقاء بالمرافق التعليمية القائمة، وتوفير بيئات تعليمية آمنة وفعالة وجامعة وخالية من العنف وميسَّرة للجميع، وكلما أمكن، قادرة على الصمود أمام تغير المناخ،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يلاحظ مع التقدير" eId="container_10">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يلاحظ مع التقدير</span> العمل الذي تضطلع به جميع الأجهزة والهيئات والآليات ذات الصلة في منظومة الأمم المتحدة، كل في نطاق ولايته، ولا سيما منظمة الأمم المتحدة للطفولة، ومنظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة، وهيئة الأمم المتحدة للمساواة بين الجنسين وتمكين المرأة (هيئة الأمم المتحدة للمرأة)، وصندوق الأمم المتحدة للسكان، وبرنامج الأمم المتحدة للبيئة، ومفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان، وكذلك الجهود التي تبذلها المنظمات والمجتمع المدني لتعزيز تمتع جميع الفتيات تمتعاً كاملاً وعلى قدم المساواة مع غيرهن بالحق في التعليم،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يعرب عن قلقه" eId="container_11">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعرب عن قلقه </span>البالغ لأن منظمة الأمم المتحدة للطفولة تفيد بأن الكوارث المرتبطة بالأحوال الجوية أدت إلى نزوح حوالي 43,1 مليون طفل في السنوات الست الماضية، ولأن 95 في المائة من حالات النزوح هذه نجمت عن الفيضانات والعواصف، ولأن ما يقرب من بليون طفل معرضون لخطر تداعيات تغير المناخ التي يمكن أن تؤثر تأثيراً غير متناسب على تمتع جميع النساء والفتيات، ولا سيما أشدهن تهميشاً والنازحات وذوات الإعاقة ومن يعشن في المناطق الريفية، بحقوق الإنسان، بما فيها الحق في التعليم،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يعرب أيضاً عن قلقه البالغ" eId="container_12">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعرب أيضاً عن قلقه البالغ </span>لأن آثار تغير المناخ يمكن أن تفرض أعباءً وضغوطاً إضافية على الأسر المعيشية التي تكون الفتيات فيها متضررات أصلاً أكثر من غيرهن، بما في ذلك من جراء أوجه عدم المساواة المتأصلة بين الجنسين والقوالب النمطية والتمييز الهيكلي التي قد تحول دون حصول العديد من الفتيات على التعليم الجيد ودون إتمامهن 12 عاماً منه،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يعرب كذلك عن قلقه البالغ" eId="container_13">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعرب كذلك عن قلقه البالغ </span>لأن الكوارث الطبيعية والكوارث الناجمة عن تغير المناخ ما انفكت تزداد حدة وتواتراً بواقع خمس مرات تقريباً مقارنة بما كانت عليه قبل 50 عاماً، مما يعطل تعليم 40 مليون طفل سنوياً من جراء الآثار الناجمة عن أمور من قبيل إغلاق المدارس، وانخفاض التمويل والموارد، وتوفير التعليم من جانب جهات حكومية،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يعرب عن قلقه البالغ" eId="container_14">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعرب عن قلقه البالغ</span> لكون 122 مليون فتاة، وفقاً لمنظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة، غير ملتحقات بالمدارس، و11,1 مليون فتاة معرضات لخطر الانقطاع عن الدراسة، و15,2 مليون فتاة لن يدخلن فصلاً دراسياً أبداً، ولأن 18,7 مليون طفل في سن الدراسة سيتضررون من الكوارث الطبيعية وتغير المناخ، وفي حال استمرار الاتجاهات الحالية، يمكن أن تكون الكوارث الطبيعية، بحلول عام 2025، بما فيها الكوارث الطبيعية المرتبطة بتغير المناخ، عاملاً مساهماً في منع زهاء 12,5 مليون فتاة سنوياً من إتمام تعليمهن،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يلاحظ بقلق بالغ" eId="container_15">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يلاحظ بقلق بالغ</span> أن الفتيات اللواتي يعشن في أوضاع هشة والمتضررات من الآثار السلبية لتغير المناخ والتدهور البيئي يواجهن عقبات أكبر تحول دون تمتعهن بحقهن في التعليم، مثل النزوح القسري، وزواج الأطفال والزواج المبكر والقسري، والعنف الجنسي والجنساني، بما في ذلك في المدرسة وعلى شبكة الإنترنت وأثناء ذهابهن إلى المدرسة أو عودتهن منها، وتهديدهن بالاعتداء والعنف فيما يتصل بالتحاقهن بالمدرسة، وانعدام الأمن والمرافق الأساسية التي تلبي احتياجات الطالبات والمتعلمات والمعلمات، وانعدام الهياكل الأساسية التي تراعي احتياجات الفتيات وتلبيها، فضلاً عن الافتقار إلى التمكين، بما في ذلك التمكين الاقتصادي،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يعرب عن قلقه البالغ" eId="container_16">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعرب عن قلقه البالغ</span> لأن أشد الأشخاص عرضة لتهديدات الآثار السلبية لتغير المناخ والتدهور البيئي غالباً ما ينتمون إلى أشد الفئات استضعافاً وتهميشاً، ولا سيما الفتيات، وغالباً ما يكونون أقل تمكيناً وتجهيزاً من حيث مستوى التعليم والقدرات والموارد،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يؤكد مجدداً" eId="container_17">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يؤكد مجدداً</span> أن حصول الفتيات، بمن فيهن المراهقات ومن ينتمين إلى أشد الفئات تهميشاً ومن لديهن إعاقات ومن يعشن في فقر ومن يعشن في المناطق الريفية ومَن هن مِن الرحل، على التعليم الجيد أمر لا غنى عنه من أجل تعزيز حقوق الإنسان الواجبة لهن، وحمايتها وإعمالها، وحمايتهن من الآثار الضارة المحتملة لتغير المناخ والتدهور البيئي،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يعرب عن قلقه البالغ" eId="container_18">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعرب عن قلقه البالغ</span> لأن عدم توافر إمكانية الحصول على خدمات المياه والصرف الصحي المأمونة والكافية، بما في ذلك حفاظاً على الصحة والنظافة الصحية أثناء فترة الطمث، ولا سيما في المدارس وفي الأوضاع الهشة وحالات النزوح الناجمة عن الآثار السلبية لتغير المناخ، يؤثر سلباً على المساواة بين الجنسين وتمتع النساء والفتيات بحقوق الإنسان، بما في ذلك الحق في التعليم وفي التمتع بأعلى مستوى ممكن من الصحة البدنية والعقلية، ولأن استشراء الصمت والوصم اللذين يكتنفان موضوعي الطمث والنظافة الصحية في فترة الطمث يعني أن النساء والفتيات كثيراً ما يفتقرن إلى المعلومات الأساسية عن هذين الموضوعين وإلى التثقيف بهما وأنهن يتعرضن للإقصاء والوصم، الأمر الذي يمنعهن من التمتع بحقوق الإنسان الواجبة لهن ومن تحقيق كامل إمكاناتهن، بما في ذلك الحصول على 12 عاماً على الأقل من التعليم الجيد،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يقر" eId="container_19">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يقر</span> بأن التعليم والوصول إلى التكنولوجيا وإلى شبكة الإنترنت يمكن أن يؤديا دوراً رئيسيا في الوقاية من الكوارث الطبيعية والتخفيف من حدتها واتخاذ إجراءات لإنقاذ الأرواح أثناءها، بما في ذلك الكوارث المرتبطة بتغير المناخ والقضايا البيئية الأخرى، وذلك من خلال تثقيف الفتيات والمراهقات والشابات بسبل التأهب للكوارث ومواجهتها واستخدام التكنولوجيا واتخاذ إجراءات أثناء الأزمات والكوارث المناخية، وإذ يشدد على أن المساواة في الحصول على التعليم الجيد والمنصف والشامل للجميع توفر للمرأة ما يلزم من فرص وقدرات وفهم لتمكينها من المشاركة الكاملة والفعالة والفعلية على قدم المساوة مع الرجل وتعزز صوت النساء والفتيات وقدرتهن على التصرف ودورهن القيادي في الإجراءات ذات الصلة بالمناخ والبيئة وبالحد من مخاطر الكوارث،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يقر" eId="container_20">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يقر</span> أيضاً بأن الحق في التعليم حق مضاعف يدعم تمكين جميع النساء والفتيات من المطالبة بحقوقهن الإنسانية، بما فيها الحق في المشاركة في تسيير الشأن العام، مثل إدارة العمل المناخي والبيئي والحد من مخاطر الكوارث، وكذلك في الحياة الاقتصادية والاجتماعية والثقافية، ومن المشاركة الكاملة والمتساوية والفعلية في عمليات اتخاذ القرارات التي تشكِّل معالم المجتمع، ويعترف بما للتعليم من قدرة على إحداث تحول في حياة كل فتاة،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يقر كذلك" eId="container_21">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يقر كذلك </span>بما للتعلم المجاني والآمن والجيد والشامل للجميع مدى الحياة من قدرة على إحداث تحول في نماء الفتيات لكي يصبحن قائدات قويات وقادرات على إحداث التغيير اللازم لمواجهة آثار تغير المناخ والتصدي لها، وذلك لأن تعليم الفتيات حُدد باعتباره من أهم المقومات الاجتماعية - الاقتصادية التي تسهم في الحد من قابلية التأثر بتغير المناخ لأن كل سنة تمضيها الفتاة في الدراسة تؤدي إلى تحسينات كبيرة في قدرة البلد على الصمود بوجه عام في مواجهة الكوارث المتصلة بالمناخ،</p>
      </container>
      <container name="وإذ يعرب" eId="container_22">
        <p xml:space="preserve">	<span class="italic">وإذ يعرب</span> عن عزمه على إعمال الحق في التعليم إعمالاً كاملاً وعلى ضمان الاعتراف بهذا الحق وممارسته من دون تمييز من أي نوع كان،</p>
      </container>
    </preamble>
    <mainBody>
      <paragraph eId="para_23" class="SingleTxtGA">
        <num>1-</num>
        <content eId="para_23__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يؤكد من جديد</span> أن من شأن الحق في التعليم، المنصوص عليه في القانون الدولي لحقوق الإنسان، أن يساعد في إعمال العديد من حقوق الإنسان الأخرى، ولا سيما بالنسبة للفتيات؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_24" class="SingleTxtGA">
        <num>2-</num>
        <content eId="para_24__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يُقِرّ</span> بأن تحقيق المساواة في تمتع كل فتاة بالحق في التعليم أمر بالغ الأهمية لتحقيق أهداف التنمية المستدامة، ولا سيما الهدفان 4 و5، من خلال تعزيز التسامح وزيادة قدرة جميع الفتيات على التصرف والاستقلال الذاتي وتمكينهن من المشاركة الكاملة والمتساوية والفعالة في المجتمع؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_26" class="SingleTxtGA">
        <num>3-</num>
        <content eId="para_26__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يقر أيضاً </span>بالدور الحاسم لحصول جميع الفتيات على 12 عاماً على الأقل من التعليم الآمن والمجاني والجيد والشامل للجميع، بما في ذلك التعليم غير الرسمي، لأنه يؤدي إلى زيادة قدرتهن على التصرف واستقلالهن الذاتي وتمكينهن ولأنه يمكن أن يسهم في مشاركتهن في التصدي لتغير المناخ ومعالجة القضايا البيئية الأخرى؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_29" class="SingleTxtGA">
        <num>4-</num>
        <content eId="para_29__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يرحب</span> بتركيز مؤتمر الأطراف في اتفاقية الأمم المتحدة الإطارية المتعلقة بتغير المناخ، في دورته الثامنة والعشرين، المقرر عقدها في الإمارات العربية المتحدة في الفترة من 30 تشرين الثاني/نوفمبر إلى 12 كانون الأول/ديسمبر 2023، على التعليم والمساواة بين الجنسين، ولا سيما من خلال إدراج أيام مواضيعية بشأن المساواة بين الجنسين والشباب، والأطفال، والتعليم والمهارات؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_33" class="SingleTxtGA">
        <num>5-</num>
        <list eId="para_33_list">
          <intro eId="para_33_list_intro">
            <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يحث</span> جميع الدول على ما يلي:</p>
          </intro>
          <point eId="para_33_list_point_أ">
            <num>(أ)</num>
            <content eId="para_33_list_point_أ_content">
              <p xml:space="preserve">	تعزيز وتكثيف جهودها لاتخاذ خطوات مدروسة وملموسة ومحددة الأهداف لتحقيق المساواة في تمتع كل فتاة بالحق في التعليم على نحو كامل، وإزالة الحواجز القانونية والإدارية والمالية والهيكلية والمادية والتواصلية والاجتماعية والثقافية التي تعوق تحقيق المساواة في تمتع الفتيات بالحق في التعليم، والحرص على النحو الواجب على عدم التمييز في قبول أي طفل في جميع مستويات التعليم، ولا سيما عند وضع تدابير السياسة العامة والبرامج وتخصيص الموارد؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_33_list_point_ب">
            <num>(ب)</num>
            <content eId="para_33_list_point_ب_content">
              <p xml:space="preserve">	استعراض القوانين والسياسات والممارسات التي تؤثر سلباً على حق كل فتاة في التعليم وإبطالها وإلغاؤها، عند الاقتضاء، وفقاً للالتزامات الدولية المتعلقة بحقوق الإنسان، بما في ذلك القوانين والسياسات والممارسات والأعراف والحواجز التمييزية الناجمة عن التقاليد أو عن إساءة استخدام الدين، فضلاً عن الحواجز المالية، والعنف، بما في ذلك العنف والتحرش الجنسيان أثناء الذهاب إلى المدرسة والعودة منها وفي البيئة المدرسية، بما في ذلك على شبكة الإنترنت، وأسوأ أشكال عمل الأطفال، والحمل المبكر، والممارسات الضارة مثل تشويه الأعضاء التناسلية الأنثوية، والقوالب النمطية الجنسانية، وزواج الأطفال والزواج المبكر والزواج القسري، والحواجز التي تمنع الحفاظ على النظافة الصحية أثناء الطمث؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_33_list_point_ج">
            <num>(ج)</num>
            <content eId="para_33_list_point_ج_content">
              <p xml:space="preserve">	إدراك أن المعايير الجنسانية التمييزية تحرم الفتيات من التمتع بحقهن في التعليم، وتمنعهن من تحقيق إمكاناتهن القيادية باعتبارهن عناصر محدِثة للتغيير، وتقوض فرص التصدي لتغير المناخ والتدهور البيئي وفقدان التنوع البيولوجي؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_33_list_point_د">
            <num>(د)</num>
            <content eId="para_33_list_point_د_content">
              <p xml:space="preserve">	ضمان تمكين جميع الفتيات، بمن فيهن المراهقات المتزوجات و/أو الحوامل والأمهات الشابات، وكذلك الأمهات العازبات، من مواصلة تعليمهن وإتمامه قبل الكوارث المرتبطة بتغير المناخ وأثناءها وبعدها، والقيام في هذا الصدد بوضع وتنفيذ سياسات تعليمية تتيح لهن فرصة البقاء في المدرسة والعودة إليها، وتنقيح هذه السياسات عند الاقتضاء، مع توفير إمكانية حصولهن على خدمات الرعاية في مجال الصحة الجنسية والإنجابية والخدمات الاجتماعية والدعم المالي والنفسي - الاجتماعي؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_33_list_point_هـ">
            <num>(هـ)</num>
            <content eId="para_33_list_point_هـ_content">
              <p xml:space="preserve">	تعزيز الجهود الرامية إلى التصدي لتغير المناخ والتدهور البيئي في مجال التعليم ومن خلاله، عن طريق بناء نظم مدرسية قادرة على الصمود تزود جميع المتعلمات بالمعارف والمهارات والقدرات اللازمة للتكيف مع تحديات تغير المناخ والتصرف باعتبارهن قادرات على تغيير مستقبلهن، بسبل منها تشجيع جميع الفتيات على الإقبال على دراسة مواضيع العلوم والتكنولوجيا والهندسة والرياضيات؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_33_list_point_و">
            <num>(و)</num>
            <content eId="para_33_list_point_و_content">
              <p xml:space="preserve">	ضمان قيام المؤسسات التعليمية بتلقين جميع الأطفال المهارات الأساسية الرئيسية اللازمة للإلمام بالقراءة والكتابة والحساب والتعلم مدى الحياة، وتمكينهم من التقدم، وتزويدهم بالمهارات والمؤهلات اللازمة، ودعمهم في الانتقال من مجال التعليم إلى مجال العمل، ولا سيما من خلال دعم الفتيات والمراهقات في الحصول على العمل الجيد على قدم المساواة مع غيرهن، بما في ذلك في ميداني البيئة والعلوم؛</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_38" class="SingleTxtGA">
        <num>6-</num>
        <list eId="para_38_list">
          <intro eId="para_38_list_intro">
            <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يهيب</span> بجميع الدول إلى ما يلي:</p>
          </intro>
          <point eId="para_38_list_point_أ">
            <num>(أ)</num>
            <content eId="para_38_list_point_أ_content">
              <p xml:space="preserve">	تعزيز إعمال حق الفتيات في التعليم إعمالاً تدريجياً من خلال منحهن فرص متكافئة في الحصول على ما لا يقل عن 12 عاماً من التعليم الآمن والجيد والشامل للجميع، عن طريق تنفيذ التدابير المناسبة، حسب الاقتضاء، بما في ذلك في حالات الأزمات والأحوال الجوية أو المناخية القاسية بشكل غير عادي التي تنجم عنها آثار مدمرة على المجتمعات المحلية والنظم الإيكولوجية، بما في ذلك استخدام المدارس كملاجئ، وإبان الظواهر الجوية القصوى، مثل الفيضانات أو الأعاصير أو الأعاصير المدارية أو الزلازل؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_38_list_point_ب">
            <num>(ب)</num>
            <content eId="para_38_list_point_ب_content">
              <p xml:space="preserve">	تعزيز وتكثيف جهودها لمنع جميع أشكال العنف والتحرش الجنسانيين ضد الفتيات في البيئة المدرسية والقضاء عليها، بما في ذلك في حالات الأزمات والظواهر الجوية أو المناخية القصوى، ومحاسبة المسؤولين عن هذه الأفعال؛</p>
            </content>
          </point>
          <point eId="para_38_list_point_ج">
            <num>(ج)</num>
            <content eId="para_38_list_point_ج_content">
              <p xml:space="preserve">	تعزيز وحماية حقوق النساء والفتيات، بمن فيهن المراهقات المتزوجات و/أو الحوامل والأمهات الشابات، وكذلك الأمهات العازبات، في المساواة في الحصول على التعليم الجيد من خلال زيادة التركيز على التعليم الابتدائي والثانوي المجاني والجيد ومن خلال توفير الدعم خصيصاً للفتيات عند بلوغهن سن المراهقة، عندما تبدأ الحواجز الجنسانية في التكاثر وتزيد من خطر انقطاع الفتيات عن الدراسة؛</p>
            </content>
          </point>
        </list>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_44" class="SingleTxtGA">
        <num>7-</num>
        <content eId="para_44__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يهيب أيضاً</span> بالدول إلى القيام، في إطار الجهود الرامية إلى دعم تحقيق المساواة في تمتع الجميع بالحق في التعليم، بإدراج الأهداف ذات الصلة بقدرة قطاع التعليم على الصمود في الخطط والسياسات المناخية الوطنية ووضع خطة عمل شاملة تكفل وصول النساء والفتيات إلى نظم تعليمية أكثر استدامة ومرونة على قدم المساواة مع غيرهن؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_51" class="SingleTxtGA">
        <num>8-</num>
        <content eId="para_51__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع</span> الدول على النظر في الاستثمار في أساليب التعلم والتعليم الذكية، بما في ذلك الأدوات التعليمية غير الإلكترونية، التي يمكن أن تدعم عملية التعليم والتعلم، ولا سيما أثناء الظواهر الجوية القصوى، مثل الأعاصير والفيضانات المفاجئة والأعاصير المدارية، وبعدها؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_59" class="SingleTxtGA">
        <num>9-</num>
        <content eId="para_59__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع أيضاً</span> الدول على المساعدة في الجهود الرامية إلى بناء القدرات من خلال توفير التدريب والدعم المالي للبلدان النامية، وذلك من أجل التخفيف من أثر تغير المناخ والتدهور البيئي على المساواة في تمتع كل فتاة بالحق في التعليم؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_68" class="SingleTxtGA">
        <num>10-</num>
        <content eId="para_68__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع كذلك</span> الدول على تعزيز جمع واستخدام المزيد من البيانات الجيدة النوعية، بما في ذلك البيانات المتعلقة بآثار تغير المناخ، لدعم استفادة الفتيات من تنمية المهارات والتعليم والتدريب التقنيين والمهنيين، وإدماج التثقيف المناخي والبيئي في المناهج الدراسية والتعليم المهني وفي المواد الدراسية لتمكينهن من أن يصبحن قائدات وصانعات قرار في المستقبل، بما في ذلك في البلدان التي تمر بمرحلة الانتقال إلى اقتصادات مستدامة، والتصدي للتمييز الجنساني ضد الفتيات، الذي قد يمنعهن من أن يصبحن كذلك في المستقبل؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_78" class="SingleTxtGA">
        <num>11-</num>
        <content eId="para_78__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع</span> الدول على دعم المبادرة العالمية لشراكة التعليم الأخضر في أهدافها الرامية إلى تسخير دور التعليم الجيد للتصدي لتغير المناخ والتدهور البيئي وبناء نظم تعليمية شاملة للجميع وقادرة على الصمود، مما يشكل مساهمة مهمة في تحقيق المساواة في تمتع الجميع بالحق في التعليم؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_89" class="SingleTxtGA">
        <num>12-</num>
        <content eId="para_89__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع أيضاً</span> الدول على زيادة التمويل والاستثمار والتعاون الدولي لتوفير فرص متساوية لجميع الفتيات بما يمكنهن من إتمام 12 عاماً من التعليم المجاني الجيد والمنصف والشامل للجميع واكتساب المعارف والمهارات والقدرات اللازمة للاضطلاع بالعمل المناخي، وذلك بسبل منها توسيع نطاق المبادرات الوطنية والإقليمية والدولية، مثل مبادرة الأمم المتحدة لتعليم البنات، والمبادرة العالمية بشأن الأطفال غير الملتحقين بالمدارس، والشراكة العالمية من أجل التعليم، ومبادرة ”التعليم لا يمكن أن ينتظر"، والبرنامج العالمي المشترك بين صندوق الأمم المتحدة للسكان ومنظمة الأمم المتحدة للطفولة والمتعلق بتسريع وتيرة الإجراءات الرامية إلى القضاء على زواج الأطفال، وتعزيز هذه المبادرات، عند الاقتضاء، واستكشاف آليات مبتكرة إضافية استناداً إلى نماذج تجمع بين الموارد العامة والخاصة، مع اتخاذ الإجراءات المناسبة لكفالة أن يكون جميع مقدمي خدمات التعليم مؤهلين ومدربين تدريباً كافياً، وإيلاء الاحترام الواجب لحقوق الإنسان، بما فيها الحق في التعليم؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_101" class="SingleTxtGA">
        <num>13-</num>
        <content eId="para_101__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع</span> الدول والمجتمع الدولي على تعزيز إجراءات حالات الطوارئ لمواجهة الأزمات في قطاع التعليم لضمان سلامة الأطفال والشباب وتعلمهم، في حال نزوحهم من مدارسهم، وتمكينهم من العودة إلى مدارسهم عندما تسمح الظروف بذلك، بسبل منها ضمان حصول مبادرة "التعليم لا يمكن أن ينتظر" والشراكة العالمية من أجل التعليم على التمويل اللازم للتصدي للكوارث الطبيعية وحالات الطوارئ؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_114" class="SingleTxtGA">
        <num>14-</num>
        <content eId="para_114__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يحث</span> الدول على دعم الجهود التي تبذلها البلدان النامية، ولا سيما أقل البلدان نمواً، من أجل إعمال الحق في التعليم إعمالاً تدريجياً، ولا سيما الجهود الرامية إلى ضمان حق كل فتاة في التعليم، وذلك من خلال تخصيص الموارد الكافية، بما فيها الموارد المالية والتقنية، دعماً لخطط التعليم الوطنية التي تقودها البلدان؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_128" class="SingleTxtGA">
        <num>15-</num>
        <content eId="para_128__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يطلب</span> إلى الدول أن تتعاون مع المؤسسات الوطنية ذات الصلة المعنية بحقوق الإنسان، والمجتمع المدني، ومنظمات حقوق المرأة، ومنظمات الأشخاص ذوي الإعاقة، والمجتمعات المحلية، والقطاع الخاص، وأصحاب المصلحة الآخرين في وضع استراتيجيات تكفل تسخير قوة التعليم للتصدي لتغير المناخ والتدهور البيئي وفقدان التنوع البيولوجي، وذلك من خلال تمكين النساء والشباب والأسر والقيادات الدينية والثقافية والتعليمية، فضلاً عن قادة المجتمعات المحلية، بمن فيهم أفراد الأقليات العرقية والإثنية والأشخاص ذوو النفوذ والسلطة في المجتمعات المحلية وجميع فئات المجتمع المدني المعنية الأخرى؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_143" class="SingleTxtGA">
        <num>16-</num>
        <content eId="para_143__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يشجع</span> مفوضية الأمم المتحدة السامية لحقوق الإنسان والإجراءات الخاصة المعنية لمجلس حقوق الإنسان على إيلاء الاهتمام اللازم لتحقيق المساواة في تمتع كل فتاة بالحق في التعليم عند الاضطلاع بولاياتها وتقديم تقاريرها، وعلى أداء عمل جماعي تحقيقاً لهذه الغاية من خلال اتخاذ خطوات عملية وفعالة؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_159" class="SingleTxtGA">
        <num>17-</num>
        <content eId="para_159__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يطلب</span> إلى مفوض الأمم المتحدة السامي لحقوق الإنسان أن يقوم، بالتشاور مع الدول، ووكالات الأمم المتحدة وصناديقها وبرامجها، ولا سيما منظمة الأمم المتحدة للتربية والعلم والثقافة ومنظمة الأمم المتحدة للطفولة ومنظمة الصحة العالمية وهيئة الأمم المتحدة للمساواة بين الجنسين وتمكين المرأة (هيئة الأمم المتحدة للمرأة) ومبادرة "التعليم لا يمكن أن ينتظر" والإجراءات الخاصة التابعة لمجلس حقوق الإنسان وهيئات المعاهدات ومنظمات المجتمع المدني وغيرها من الجهات المعنية، بإعداد تقرير عن أوجه تأثير تغير المناخ على تحقيق المساواة في تمتع كل فتاة بالحق في التعليم، مع تسليط الضوء على كيفية مساهمة تحقيق المساواة في تمتع كل فتاة بالحق في التعليم في جدول الأعمال المتعلق بتغير المناخ، ووضع توصيات في هذا الصدد لتقديمها إلى مجلس حقوق الإنسان في دورته السابعة والخمسين؛</p>
        </content>
      </paragraph>
      <paragraph eId="para_176" class="SingleTxtGA">
        <num>18-</num>
        <content eId="para_176__content">
          <p xml:space="preserve">	<span class="italic">يقرر</span> أن يبقي المسألة قيد نظره.</p>
        </content>
      </paragraph>
    </mainBody>
    <conclusions eId="conclusions">
      <p>
        <event refersTo="#adoption">
          <location title="48" refersTo="#adoptionMeeting">الجلسة 48</location>
          <eol />
          <docDate date="2023-10-12" refersTo="#adoptionDate">12 تشرين الأول/أكتوبر 2023</docDate>
        </event>
      </p>
      <p>
        <vote by="#humanRightsCouncil" as="#author">
          <outcome refersTo="#adoptedWithoutVote">[اعتُمد بدون تصويت.]</outcome>
        </vote>
      </p>
    </conclusions>
  </statement>
</akomaNtoso>